<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://yfnotes.now.sh</id>
    <title>粟一笔记</title>
    <updated>2021-06-26T10:01:18.250Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://yfnotes.now.sh"/>
    <link rel="self" href="https://yfnotes.now.sh/atom.xml"/>
    <subtitle>你我皆星尘</subtitle>
    <logo>https://yfnotes.now.sh/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://yfnotes.now.sh/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 粟一笔记</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[笔记的重要性]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/9/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/9/">
        </link>
        <updated>2020-06-27T12:16:30.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>你有没有这样的体验，某个令你困惑的问题，你花了很大力气，可以说思考得非常清楚了，但由于你没有记笔记和写作的习惯，过了一段时间，你再回想这个问题的时候，发现当初的困惑还是一如往常，你又得从头思考一遍。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你有没有这样的体验，某个令你困惑的问题，你花了很大力气，可以说思考得非常清楚了，但由于你没有记笔记和写作的习惯，过了一段时间，你再回想这个问题的时候，发现当初的困惑还是一如往常，你又得从头思考一遍。</p>
<!-- more -->
<p>这不只是记忆力和聪明程度的问题。世界上记忆力最好的人最聪明的人可能是冯诺依曼。他也遇到过这种问题。<br>
冯诺依曼聪明到什么程度？<br>
聪明到让很多著名的物理学家和数学家感到自卑。<br>
譬如，诺贝尔物理学奖得主汉斯 · 贝特就曾经怀疑，冯诺依曼这样的大脑是不是意味着存在着一种远比人类更加聪明的物种。<br>
数学家波利亚说，他很害怕还是学生时的冯诺依曼，因为如果他在讲座上出一道难题，很大概率讲座结束时，冯诺依曼就已经在草稿纸上给出了完整解答。<br>
冯诺依曼记忆力好到什么程度？<br>
一本书或一篇文章如果他看过一遍，多年以后他依然能一字不差地背出来。<br>
如此聪明绝顶过目不忘的人也是需要记笔记的。<br>
有一次他和数学家哈尔莫斯（Halmos）合作解决一个算子领域的难题，哈尔莫斯卡住了，而他的思维非常敏捷，他在黑板上运算推理，克服了一个又一个困惑，终于把这个问题解决了。哈尔莫斯也表示听懂了。冯诺依曼问，你要不要趁热打铁，把这些推导现在就整理成笔记。哈尔莫斯说，不用，我都懂了，随时可以回忆起来。<br>
后面的故事你可能猜到了。<br>
等过几天他们开始写论文的时候，哈尔莫斯发现，当时的论证过程他已经想不起来了。<br>
冯诺依曼气得直跺脚。<br>
因为他也忘了。<br>
于是他俩不得不又在黑板面前从头重新来一遍。这个过程中需要克服的困难和障碍跟第一次是一模一样的。这相当于重新发明轮子。<br>
冯诺依曼尚且如此，何况你我这种凡人？<br>
冯诺依曼为什么会忘记？<br>
只缘身在此山中。<br>
他看别人写的东西不会忘记。但是他自己费力解决的问题反而可能会忘记。<br>
对于这种身在此山中的困境，一缕微光，一个信号，一种逻辑，一些感觉，一点运气，可能足以引导你走出来。但即使你自己奋力从山中走出来了，你也不一定很清楚自己到底是怎样走出来的。你需要画一张地图，详细记录下你的路径，一目了然。你需要用写作的形式把它们记录下来，不时回顾，常看常新。<br>
甚至多年以后，再看到它的时候，你会感到陌生，甚至惊叹，这是我写的东西吗？<br>
这可能就是写作的必要性。</p>
<p>参考资料：<br>
Operator Methods in Classical Mechanics, II. Paul R. Halmos and John von Neumann<br>
I Want to be a Mathematician, An Automathography. Paul R. Halmos</p>
<blockquote>
<p>文@科普君 XueShu 雪树</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[年轻时]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/8/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/8/">
        </link>
        <updated>2020-06-16T12:04:40.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>没有人永远年轻，但永远有人年轻着</strong>，而大家年轻时曾遇到的问题，往往也是大同小异的，诚然有的问题并非年轻人所有，但更容易在年轻人身上体现，谨摘录部分内容如下：</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>没有人永远年轻，但永远有人年轻着</strong>，而大家年轻时曾遇到的问题，往往也是大同小异的，诚然有的问题并非年轻人所有，但更容易在年轻人身上体现，谨摘录部分内容如下：</p>
<!-- more -->
<ol>
<li><strong>年轻时怕辛苦，怕难题</strong>。但这最不应该，因为精力充沛，可塑性强，负担不重。难事都学得会，压力都挺得住。年纪稍大，家累俗事太多，更难学新本领干大事。一不要太计较物质，看得远一点，物质容易有，没本事就没有。二培养韧性，干事有耐心，将来受用。杜荀鹤有诗：“<strong>少年辛苦终身事，莫向光阴惰寸功</strong>。”<br>
 </li>
<li><strong>年轻时总要凑热闹，大家混在一起才觉得踏实</strong>。太希望有别人照顾，有别人倾诉，总要把自己的一切和人分享。人应该融入社会，但不必每时每刻和人在一起。自己体会世界和人生，保持有单独的时间，心里会更通透。古语说：“<strong>听静夜之钟声，唤醒梦中之梦。观澄谭之月影，窥见身外之身</strong>。”间离点学会感受内心。<br>
 </li>
<li><strong>年轻时初见一人，初遇一事，佩服到五体投地，崇拜到一塌糊涂</strong>。初见异性，惊为天人，愿意付出一切。初次出国，觉得如天堂。但处长了，就知道人难缠，事麻烦。因为见得少，又不善于识别忽悠和表演，难免专吃表面的一套。<strong>一稍克制热情，二稍有分析能力</strong>。古语说：“<strong>寻常相见了，犹道不如初</strong>。”<br>
 </li>
<li><strong>年轻时不易集中精力</strong>。<strong>一是诱惑太多，朋友拉去玩，自己想着混，一下子就是一天。二是目标太多，一会想这样来得快，那样适合我，最后都没落实</strong>。一要目标切实有可能性和具体路径。二长期目标需要短期计划，限时完成。否则就是空的。古语说：“<strong>人若志趣不远，心不在焉，虽学无成</strong>。”趁年轻从一个方向突破。<br>
 </li>
<li><strong>年轻时没经过事，有麻烦往极端想</strong>。越挣扎越糟。如失恋后想报复或自杀，欠人钱还不上就诈骗。大问题可能就是小事一桩。真是大事也总有办法。古语说：“<strong>事到万难处，最容易忍心害理，一变而出下策。到这关头，只有咬定牙根，不可放松一线，不可着急一步，缓缓挨过去，便是坦途矣</strong>。”打不垮就是关键素质。<br>
 </li>
<li><strong>年轻时已需要为自己的行为负责</strong>。常以为还是孩子，可以随便行事，胡乱相信一些不相干不靠谱的人，以为像小时候父母兜下来一样，总会有人兜。其实在大学或工作单位，别人都把你当做成年人看待的。言行都需要自己负责。网上无所谓，不能总在现实中耍宝卖萌瞎起哄。古语说：“<strong>持身不可轻</strong>。”<br>
 </li>
<li><strong>年轻时不知道自己的事情后果自己承担</strong>。<strong>别人的话只能是参考</strong>。听谁的话，错了他都不给你兜。出主意的从来有两种：一种好心，但最后不为后果负责。如当年李德为红军出主意。另一种深心，最后是你活该，如当年萨克斯为苏联出主意。古语说：“<strong>谋无主则困</strong>。”虚心听意见，明白什么对你有利，大主意自己拿。<br>
 </li>
<li><strong>年轻时最不喜欢肯定别人，总是挑毛病</strong>。朋友的衣服配得不好看，同事的举止有问题，客户抠门不大方。别人顺利是溜须拍马潜规则，别人失败是自取其辱该倒霉。和这个人吃饭议论那个，和那个在一起议论这个，没一个顺眼。学会与人为善，一和人交往气氛好，二周围人也注意你长处。古语说：“<strong>君子扬人之善</strong>。”<br>
 </li>
<li><strong>年轻时觉得朋友间毫不拘礼</strong>。其实有忌讳：一<strong>不应该拿敏感的事宣扬嘲笑</strong>。如追求女友被耍的蠢相，被人戏弄的笨相，好色好财的傻相。二<strong>不应该拿不好生活习惯四处传播</strong>，如不爱洗脚，不换衣服等。古语说：“<strong>与人相处，虽贵情投意合，亦不可狎昵太甚。笑语戏谑之际，必当有节</strong>。”好要顾及对方感受，都有感觉。<br>
 </li>
<li><strong>年轻时最难的是不着急</strong>。刚进了公司单位，看到表面势力大的，就唯恐错过好机会。发现别人已经在前边，只有跳得更高。这有可能就是陷阱，被利用。也有可能已经是红海，你不过是小数点后面的。一看什么适合自己，找到最能发挥的领域。二看长期趋势，找对大方向。古语说：“<strong>藏器于身，待时而动</strong>。”<br>
 <br>
 </li>
</ol>
<p><strong>年轻时一定不能被小事细节纠缠住</strong>。<br>
一是<strong>没有意义的事</strong>占据了主要时间，如和同宿舍同学矛盾，和家里怄气，都徒然绕进去做无用功。<br>
二是<strong>无事忙的凑热闹</strong>，什么都要插一脚，都不舍得放弃。最后什么也抓不住留不下。<br>
一永远<strong>先抓主要的</strong>。二<strong>坚决按计划做事</strong>。古语说；“<strong>曲思于细者必忘其大，锐精于近者必略其远</strong>。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我为什么反对同理心]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/7/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/7/">
        </link>
        <updated>2020-05-08T15:55:31.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>文/Paul Bloom</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/Paul Bloom</strong></p>
<!-- more -->
<p>有时候在社交场合朋友们出于礼貌会问我最近在干什么。我说：“我在写书。”出于礼貌他们又问我：“是什么题目的书呢？”我说：“题目是同理心。”我注意到每每当我提到这个题目的时候，他们的脸上都会挂起笑容，似乎这是一个很令人愉悦的题目。接下来我又说：“我反对同理心。”然后他们往往会紧张地轻笑两声，将目光转向一边。<strong>我意识到人们认为这种做法非常疯狂，反对同理心就好像反对世界和平或者反对小猫一样</strong>。但是我确实反对同理心，而且我希望我这次的讲座也能说服你们反对同理心。</p>
<p>首先我们要解决术语问题。有些人用同理心来指代一切美好的事物，例如关怀、同情、善良、爱与道德。如果是那样的话，我对同理心毫无意见，这些显然都是好东西。事实上正是因为我认为这些事物都很美好，所以我才要反对同理心。人们有时候挂在嘴边的同理心指得是心理学领域所谓的<strong>社会认知</strong>或者说<strong>社交智力</strong>，也就是<strong>关于其他人心智运作的理论</strong>。此外还有<strong>认知同理心</strong>，即<strong>理解其他人当下思想与感受的能力</strong>。我对这一点有些看法。同理心固然能够帮助好人成为好人，毕竟想要成为好人就必须理解别人的需求与感受。但是同理心就像任何其他形式的智能一样<strong>本身与道德无关</strong>。例如诈骗犯、反社会者与教唆犯这样的坏人也会使用这种强大的力量来理解其他人的头脑，从而操纵利用他人。我所说的同理心是亚当.斯密在其著作《道德情操论》当中的定义。亚当.斯密认为，当我们看到其他人受苦时，“<strong>我们就会想象自己处于与他一样的境地……并且在一定程度上成为了他，因此以某种形式理解了他此刻的感受，感到了与他一样的痛苦，尽管在程度上比他要轻，但在本质上并无不同</strong>。”简而言之就是<strong>设身处地的想象</strong>。斯密举了很多例子。“当我们看到别人的肢体即将遭受打击时，我们自己的肢体也会忍不住瑟缩回撤。当打击的确降临的时候，我们难免也会感到有些隐痛，就像挨打的人感到疼痛一样。”</p>
<p>在神经科学领域关于同理心的研究文章非常多，试图找到同理心的神经学基础。有一项研究成果已经被反复重现了好几百遍：<strong>同理心并不是想象别人的感受，而是确实感到了别人的感受</strong>。当我们看到其他人被针扎、被电击、被火烧的时候，我们的大脑当中活跃起来的部分在一定程度上与我们自身受苦时活跃起来的大脑部分相重合。有很多人都热情拥护所谓的神经元镜像同理心理论，我对这种理论却很有看法，待一会儿我们还要详细讨论。我们都有对他人感受进行镜像模仿的倾向，而同理心则是这一倾向的具体表现。比如在足球场上，当一名观众看到进球没中的时候会难过得双手捂头，而周围其他所有的观众也都会双手捂头。</p>
<p>作为一名发育心理学家，我知道同理心出现的时间很早。很小的小孩子看到别人疼痛时就已经开始感到疼痛了。很多心理学家与哲学家对于同理心都很感兴趣。Dan Batson在这方面做的工作比其他人都更多。他深入探索了<strong>同理心-利他主义假说</strong>，该假说认为<strong>体会到别人的感受会让我们更倾向于帮助别人</strong>。Martin Hoffman 认为同理心是儿童成长过程中的道德源泉。Frans De Waal 甚至将同理心推广到了整个灵长类范畴，认为我们现在并非生活在理性时代，而是生活在同理心时代。Simon Baron-Cohen 还提出了更极端的主张，认为邪恶就是同理心缺失不足，或者等同于针对同理心的侵蚀。不仅只有心理学家与公众人物宣扬同理心。各届总统也不能免俗。奥巴马就曾经颂扬过同理心的价值。“当你选择拓宽关切范围，并且与他人的痛苦感同身受，无论他们是亲密的朋友还是遥远的陌生人……想要袖手旁观就会更加困难。我们社会目前面临的最大赤字就是同理心赤字。”在亚马逊网站上有上千本关于同理心的书籍。有励志自助书籍，有育儿图书与童书，有市场营销书籍，例如《精妙设计：如何通过同理心销售货物》，偶尔也有科学研究书籍，例如《他人的镜像》（Mirroring People）。自从同理心这个词在1909年被发明出来之后，在文学作品当中的出现频率就越来越高，在谷歌搜索当中出现的次数也在稳步增加。</p>
<p>那么同理心有哪些令人不喜之处呢？就算你是同理心的热情支持者也不得不承认，在道德哲学领域除了同理心之外还有其他的道德来源。在道德哲学领域有一个经典例子，最早来自中国古代哲学家孟子。当代西方哲学家彼得.辛格也引用过这个例子。孟子认为，如果你在路旁看到有儿童落水，自然而然就会出手援救。人人都承认勇救落水儿童是好事，想必今天在座的各位都会这么做。你的动机可以是字面意义上的同理心，你或许会感受到儿童呛水挣扎的痛苦感受，想象她的父母听到孩子死讯后的悲痛。但是在如此紧急的关头还要这么想非常可笑。我们完全可以采取另一种想法：“<strong>小孩子要淹死了。这是坏事。我要救孩子</strong>。”</p>
<p>哲学家 Jesse Print 指出，很多时候我们不需要同理心也能意识到某件事是错的，因为这些事情并<strong>没有特定的被害人</strong>。他将其称作“<strong>无害的错误</strong>”。比方说很多人都认为特定的性行为有悖道德错误。从远处偷偷打量别人或者骚扰别人，就算当事人没有察觉——例如当事人是一位正在睡觉的婴儿——我们也依然认为这些行为是错的。此外，还有很多行为具有<strong>扩散效应</strong>，并不针对某位个人，但是我们都认为这些行为是错误，例如打开车门向外扔垃圾，偷税漏税，在大型超市盗窃商品，科学家伪造数据，在拨款申请当中撒谎，等等。在上述事例当中，我们都找不到某一个具体的个人让我们的同理心发挥作用，但我们依然知道这些事情是错误的。这一切都表明同理心与道德各有适用范围。我们完全可以遵循道德准则行事而不必产生同理心方面的顾虑。</p>
<p>就某些层面来说，我们甚至可以让同理心与道德相互敌对。Dane Batson 热情拥护作为道德力量的同理心，但他也明确指出了同理心的局限性。他做了一个实验，让大家想象一个假设的小姑娘雪莉.夏摩斯。她得了绝症，非常痛苦，很快就要死去。我们救不了她的命，但是现有的疗法可以极大地减缓她的痛苦，让她的余生更加舒服。不过疗法资源有限，她的名字登上了等待清单上。这是一份公平的清单，按照人们的病情严重程度来排序，她目前的位置很靠下。受试者要决定是否应当将她的位置向上抬。如果这样选择，就意味着把另外一位更有资格接受治疗的孩子的位置降下来。绝大多数人都会说：“不，不应该这么做。孩子受苦我很难过，但如果名单本身是公平的，那么我为什么要惩罚另外一个没有犯错的孩子呢？” Batson 对另一组人做了同样的陈述，只是多说了一句话，“<strong>请你设身处地的想一想吧</strong>！”这一句话颠覆了原本的局面，大多数人都选择将这个小姑娘的位置提上去，就算他们知道另一个孩子的位置将要降下来。Batson 认为，<strong>同理心驱动你做出了事后想来并不正确的行为</strong>。</p>
<p>同理心的支持者会告诉你同理心就像聚光灯，他们承认同理心或许具有局限性，但同理心的力量恰恰在于将一件事情放在聚光灯下。你也许一开始并不关心，但是同理心会引起你的注意。如果我们能感受另一个人的处境而不是只看抽象的统计数据，就会更有采取行动的动机。这一理念可谓广为人知。斯大林曾经说过：“<strong>一个人的死亡是悲剧，一百万人的死亡是统计数字</strong>。”特蕾莎修女也说过，“<strong>当我看到大众时，我无法行动；当我看到一个受苦人的时候，才会开始行动</strong>。” Deborah Small 与 Jord Glowinstein 做过一个非常巧妙的实验。他们要求受试者向人类家园项目捐款——这并非假设，受试者的捐款确实会流向人类家园。然后他们不动声色地操纵了受试者的感受，告诉一半受试者接受捐款的家庭已被选定参加项目，又告诉另一半受试者接受捐款的家庭即将被选定参加项目。前一户家庭得到的捐款多出了60%。他们的解释是，已经被选中的前一户家庭是<strong>确定的存在</strong>，尚未被选中的家庭则是<strong>抽象的存在</strong>。他们还进行了另一项实验，让受试者向贫困儿童捐款。当他们向受试者展示关于贫困危机的统计数据时，捐款数额大约是每人一美元。另一组受试者被告知了一名贫困儿童的名字、照片与年龄，这一组的捐款数额超过了人均二美元。同理心具有<strong>聚焦效应</strong>。Batson 以及 Sherri Summers 等人也给出了充分证据来证明这一现象的存在。<strong>假如我设身处地地体会你的感受，你对于我来说就会比其他人更重要</strong>。</p>
<p>问题在于聚光灯的<strong>范围很狭隘</strong>。而且往往会指向错误的地方。我认为，同理心的聚焦特质<strong>会导致偏见、计数不清、死板与短视</strong>。姑且先拿过去三十年美国人非常关心的几件重大新闻做例子。其中之一是拯救婴儿杰西卡事件。年轻的观众可能不太清楚，杰西卡是一名女婴，不慎掉进了井里，人们随即展开了大规模营救。在此期间全美观众如醉如痴地关注着这一事件。更切近切近例子还有凯瑟琳.霍洛威，她是一名在旅行当中失踪的姑娘，可能遭到了诱拐与杀害。这些事件也引起了极大的公众关注。有人统计在霍洛威失踪的几天理，她所得到的电视网络报道时间是同一时期苏丹饥荒事件的十八倍，尽管足有上万人在饥荒中死亡。对于像我一样住在康涅狄格州的人们来说，最近在纽顿市还爆发了一起悲剧。有一位亚当.蓝札闯进一所小学，杀死了大量儿童。掉进井里的女孩，霍洛威失踪，以及桑迪胡克小学儿童遇害都是非常严重的事件，但是心理学家想知道为什么人们如此重视他们。原因恐怕并非客观重要性。</p>
<p>美国人非常痴迷于大规模枪击事件，但是从1980年直到现在，美国总共爆发了六十起大规模枪击事件，导致了大约五百人死亡。这个数字大约占到了美国谋杀遇害人总量的0.1%。换句话说，假如你打个响指就能让美国再也不发生大规模枪击事件，那么分析统计数据的人们根本不会注意到你做出了此等善举，因为数据几乎没有变化，或者说你带来的这点变化依然没有脱离随机变量的范畴。但是我们的心理感受却并非如此。经济学家 Thomas Shelling 多年前曾经非常雄辩地阐述过他所谓的<strong>可辨识被害人效应</strong>。“假如一名棕色头发的六岁小姑娘需要几千美元做手术，好让她的生命可以维持到圣诞节那一天，那么邮局里肯定会充满装满硬币的信封。但是如果新闻报道称，马萨诸塞州的公立医院将会因为一项销售税的取消而经费短缺并且致使设备老化，可预防死亡人数也将会因此而略有上升，极少有人会因此掉泪或者掏出支票簿。”统计学上的死亡并不会触发我们的同理心。也不会感动我们。<strong>只有个人的死亡与痛苦才能做到这一点</strong>。</p>
<p>接下来是偏见。以新闻媒体对于伊波拉危机的报道为例。西方记者们拿出了异乎寻常的精力来报道寥寥几个白人伊波拉病毒受害者，却忽视了远远更多的非洲黑人受害者。实际上许多非洲当地伊波拉受害者得到的援助都赶不上一条宠物狗，这条狗受到伊波拉病毒感染之后被送到了德州接受治疗。同理心与同情心的捐款效用并不是秘密，它们的效力非常强大。Jennifer Eberhart 通过统计数据与实验得出结论，在其他条件等同的前提下，一名罪犯的肤色越深，就越容易被法官或者陪审团判处死刑。就算你原本已经是黑人，<strong>肤色的深浅依然与判决的严重程度存在正相关关系</strong>。实际上洋葱新闻最近还专门搞过一条标题：《法官裁定白人女孩按照黑人成年男子罪名受审》。法庭里的漫画家也授命要将白人少女被告的形象画成黑人成年男子，以此作为惩罚的一部分。</p>
<p>我现在谈论的这一切——对于个体可辨识受害人的关注以及种族歧视——都不是同理心特有的特质。但是同理心特别容易受到这两点的影响，因为同理心的工作原理是让你感同身受地想象其他人的处境。<strong>关注重点与偏见都会极大地操纵同理心</strong>。Anne Diller 曾经半开玩笑地写道，“目前在中国一共生活着十一亿九千八百五十万人。如果你想知道这个数字有什么意义，你就想象一下你自己，你所有的特质、重要性、复杂性与爱，并且乘以十一亿九千八百五十万。看到了吗？没什么大不了的。”实验结果也得出了相同的结论。假如别人的手指被扎了一下，你脑海当中负责手指被扎的那部分确实会活跃起来，但是这点要取决于手指属于谁。假如这个手指属于与你相同性别、相同肤色的人，你的感受就会更强烈。<strong>同理心对于和我们不一样的人效力要差很多</strong>。看到别人痛苦自己也会感到痛苦，可是关键在于“别人”是谁。欧洲试验人员聚集了一群男性足球球迷，让他们观看别人受苦，并且告诉他们此人要么是同一支球队的球迷，要么是其他球队的球迷。在前一种情况下，当他们看到时受苦景象时，自己头脑当中与疼痛相关的部分会活跃起来。在后一种情况当中，头脑当中负责<strong>愉悦</strong>的部分则会活跃起来。几天之前我听说芝加哥大学的 John Desede 还做过临床实验。他给受试者观看艾滋病病人的图像。他告诉受试者病人患艾滋病的原因是因为输血污染。受试者在口头上与神经层面都表现出了明显的同理心反应。假如他们得知病人的患病原因是静脉注射毒品或者肛*交，就表现不出同理心。</p>
<p>因此<strong>同理心并不是自然而然的反应</strong>，而是<strong>因为偏见与偏好而具有高度选择性</strong>，这一点在现实世界有着重大的意义。考虑一个假设案例。比方说有一种新疫苗面世了，但是疫苗生产过程中的失误导致了一名儿童的死亡，那么即使有统计数据证明疫苗拯救了远远更多的孩子，这种疫苗也肯定会被停用。我们的同理心能够作用于那个死去的孩子与她的家人，但是由于缺乏免疫力而导致的儿童死亡人数上升只是统计数据而已。再举一个真实的例子，即威利.霍顿强奸案。 1987年，马萨诸塞州州长迈克尔.杜卡基斯推行了羁押犯人监外活动制度，霍顿在监外活动期间强奸了一名女性并且袭击了她的未婚夫。此后这个项目随即被关停，杜卡基斯州长公开承认自己犯下了令人尴尬的失误。在接下来的党内初选当中，他遭到了阿尔.戈尔的攻击，后来又遭到了小布什的攻击。可以说威利.霍顿一手终结了杜卡基斯成为总统的指望。但是后来的统计数据却表明监外活动制度项目确实能够救命。实施了监外活动制度的地区杀人与强奸案件的数量都会减少。这个数据<strong>对于公众来说毫无意义</strong>，因为我们的<strong>同理心可以强烈地作用于遭受攻击的人</strong>，<strong>却无法作用于本来可能会遭到攻击但却躲过一劫的人</strong>。同理心的关注方面<strong>极度不对称</strong>。</p>
<p>再来看看针对第三世界的援助。美国政府向第三世界提供了几十亿美金的援助。为了号召人们捐款，政府和有关机构往往会凸显特定个人的受苦景象。但是人们一直在热烈辩论这些捐助是否改善了事态。有些情况下，援助显然恶化了事态。举个例子，我们可以救援一些人，但是在救援过程中却破坏了当地原有的体制。Linda Paulman 曾经问过塞拉利昂的军阀。你们为什么要砍掉儿童的手脚。两名军阀分别给出了一致的回答：“我们是为了你才这么做的。如果没有足够血腥的惨剧，西方国家是不会对我们感兴趣的。NGO 以及其他机构会向我们交税，而我们需要税款。”再举一个例子，比方说儿童乞丐。当我们在印度或者非洲看到儿童乞丐时很难忍住不给他们钱。可是人们普遍认为这样做有害无益，因为你在资助一套庞大的诱拐以及残害成千上万儿童的犯罪机制。同理心强烈促使我们去帮助别人，但是在这个案例中同理心却给出了错误的答案。我认为替代的答案并不是虚无主义与绝望。<strong>我们应当努力尝试帮助他人，但是不应当基于个人的感情</strong>。有一条很好的标语：<strong>你既要用心也要用脑</strong>。</p>
<p>很多为同理心辩护的人——尤其是自由派人士——都认为在许多社会议题当中同理心站在他们那边。许多自由派都声称自由派更具有同理心，自由派政策也更加基于同理心。事实上，自由派与保守派确实都认为自由派更具有同理心。测试结果也表明自由派确实比保守派更具同理心。两者之间的差距并不算特别大，但是的确很可靠。人们往往认为同理心是进步的表现，但我认为这个论点是错误的。假如你看看人们的政治辩论内容以及同理心在政治辩论当中如何得到运用，就会意识到自由派运通同理心而保守派不应用同理心是很可笑的说法。问题并<strong>不在于同理心是否得到应用，而在于同理心的目标是谁</strong>。好比说如果你支持赋权运动，就会将同理心指向上不了大学的黑人孩子；假如你反对赋权运动，就会将同理心指向原本能上大学但是由于种族名额被刷下来的白人孩子。假如你支持堕胎，就会让同理心指向辛苦的单亲母亲；如果你反对堕胎，就会将同理心指向儿童或者胎儿。如果你支持枪支管制，那么每当大规模枪杀案爆发时你都会呼吁人们的同理心指向被害人；如果你反对枪支管制，那你就会指引人们的同理心指向因为政府没收枪支而无法抵挡罪犯的人们。在另一些例证情况下同理心<strong>根本没办法选边</strong>。在《同理心文明》一书当中，Jeremy Rifkin 谈到了环境危机问题。他对于同理心一词的用法很宽泛，并且认为我们需要更多同理心，不过他也认为狭义的同理心在面对全球变暖以及气候变化之类的大型议题时毫无用处，因为一切的结果都发生在未来，没有人可以让我们施加同理心。如果想用同理心来引导人们应对全球变暖，只能让人们去看瘦骨嶙峋的北极熊照片。但是反对者们可以宣称为了应对气候变化而改变现有的经济体系，例如提升汽油税以及提升开车的成本，则会导致真正的受害者，人们的生活将会遭到破坏。</p>
<p>刚才我谈的都是公共政策层面的同理心，现在我想再降一个层次，谈一下人与人之间的亲密关系，其中一种关系就是医患关系。许多人都相信医生的同理心应该更强，许多医学院现在也都有训练医生培养同理心的项目。我对这一点并不反对。如果你看看他们的教程，他们基本上是说你对病人要更客气，要倾听病人，要理解病人。但是如果从字面上解释同理心的话，亲身感受到病人的痛苦的做法究竟有没有好处呢？我认为未必。Leslie Jamison 在《同理心测试》一书中举过很漂亮的例子。为了参与医学院的考试，她假装成为了一名病人，给学生们的诊断能力打分，其中一项打分标准就是同理心。考试期间她衡量了每一位学生的同理心高低。后来她当真生病了，并且看了很多医生，这时她的视角发生了有趣的转变，“同理心总是摇摇欲坠地位于赠礼与入侵之间。”她提到了一位冷漠的医生，也提到了一位和善却并无同理心的医生。“我不需要他们担当我的母亲，哪怕一天也不需要。我只需要他知道自己应该做什么。他的冷静并没有让我感觉遭到了遗弃，反而让我感到安全。当我看到他的时候，<strong>我希望看到我自身恐惧的反面而不是回声</strong>。”这一问题的最极端表现形式就是心理治疗。当然我们都知道医生应当关心病人等等，但是假如我对心理医生说“我的生活毫无意义，简直就是一团糟，我非常焦虑。”那我肯定不希望他也变得焦虑压抑，“啊，你的生活真是太糟糕了。”我希望他能关心我，我希望他能理解我。但是我不希望我的感受影响到他。因为这样一来，他的工作就没那么有效了。</p>
<p>这一切都可以归结成二十世纪七十年代的流行词“心力交瘁”（burnout）。有证据表明<strong>同理心较强的人更容易感到心力交瘁</strong>。这个理论非常古老，可以追溯到佛教神学理论。佛教神学家们区分了所谓的爱见悲与大悲。爱见悲就是我所说的同理心，感受其他人受到的苦难。佛教神学家反对爱见悲，因为爱见悲不可久持，坚持上一个月之后就会耗尽心力。他们主张大悲，也就是与其他人保持距离，你能感到对于他们的爱与善意。你希望他们的苦痛能够消逝，但是你本身不会感受他们的痛苦。当然这只是抽象的理论，但是神经科学家 Tonya Singer 与佛教冥想家 Matthew Ricard 进行的杰出实验重现了这一结果。在过去十年里，他们培训人们感受同理心。并且在培训期间对受训者进行神经扫描。然后他们对另外一些人进行爱、同情与冥想的培训，明确要求他们不要感到与他人之间的同理心牵绊，而是要爱他们，要关心他们。同情与其他积极情绪引起了正面的感受，例如爱、健康以及积极参与社会活动的意愿；而同理心导致的紧张情绪是一种与自身相关的情绪。你开始为自己感到担心，导致压力、疲惫、孤僻以及非社会性表现。我并不是说人们都应当冷血无情。我们需要对于他人的关心来鼓励我们做事情并且构建一个更好的世界。但是我要主张<strong>同情别人与同理心是有区别的</strong>。</p>
<p>最后让我们再进一步，当有些人想到缺乏同理心的个人时，他们会想到心理变态。不错，心理变态者都是很糟糕的坏人，John Ronson 在《心理变态测试》一书中主张心理变态的核心特质就是缺乏同理心，无法感受别人的痛苦驱使着他们或者使得他们能够做出可怕的事情。等到演讲快结束时我还要反过头来谈谈这个问题。最近有一项元研究，搜罗了所有关于同理心与侵犯行为之间关系的研究报告，其中包括肢体侵犯、言语侵犯与性侵犯等等。这项研究包括了所有的同理心测试。大家一看这篇文章的题目吧：《同理心与侵犯行为之间毫无关系，元研究得出惊奇结论》。换句话说，如果我想知道今天在座的某人有多大可能会殴打自己的伴侣、强奸其他人或者对子女大喊大叫，那我可以对你们进行一百项测试，但其中根本用不着包括同理心测试。因为同理心测试在这个问题上一丁点预测力都没有。</p>
<p>接下来我要说两件关于同理心的好事，再说一条关于同理心的非常坏的坏事。我一直认为<strong>同理心很不适用于道德评判</strong>，但是<strong>同理心无疑可以带来很大的快感</strong>。对于书籍与影视作品当中虚拟人物的同理心是人生愉悦的一大来源。亚当.斯密也认为同理心可以带来非同一般的快感。“当我们读书读诗已然烂熟，难以在自行阅读过程中感到任何快感的时候，为同伴阅读依然能让我们感到愉悦。对于他来说，书中内容依然是崭新的，我们也感受到了对他来说自然而然的惊奇赞叹。”他说的当然是老派的书籍，但是现在我们看到有趣的图片还会进行转发。我看到了一张猫玩闹钟的照片，我笑了，并且转发给你。养小孩的一大好处就是能够重新第一次体验如此之多的惊奇感受。通过你孩子的眼睛，你再度第一次品尝了冰激凌，第一次观看了希区柯克的电影。这都是同理心的好处。Michael Slote 认为同理心是亲密关系的一种表现形式，我认为他是对的。比方说有一位父亲，他的女儿集邮。这位父亲当然可以以女儿为荣并且鼓励她，但更好的做法则是分享女儿的热情。</p>
<p>对于同理心的最后一项有利论点是我们<strong>确实可以利用同理心与聚焦效应来做好事</strong>。慈善组织的经营者的很清楚可辩识受害人效应。他们一直在利用这一现象来督促我们捐款。还有人认为同理心可以促进社会变革。 Martha Nussbaum 在讨论希腊悲剧的时候这样说道：“尽管所有观赏古典悲剧的未来公民都是男性，但剧情却要求他们对剧中角色抱有同理心，即便这些角色——例如特洛伊人，波斯人，非洲人，例如妻子、女儿与母亲——所遭受的厄运不可能降临到他们身上。”<strong>如果有正确的人选进行运作，即便是针对虚拟角色的同理心也可以激励道德标准的变革</strong>。在美国内战的高峰期。林肯专门将哈莉.比彻.斯托邀请到白宫，对她说：“您这位小妇人掀起了一场大战争。”大多数人都不会将《汤姆叔叔的小屋》当做一本伟大的文学作品、哲学作品或者神学作品，但是这本书确实让广大白人读者对黑奴的悲惨处境产生了同理心，或许还催化了某种道德效应，在这个案例当中同理心起到了积极作用。我认为近年来许多扩展了美国人道德范围的案例都可以通过对于虚拟角色的同理心效用来进行解释。这里的虚拟角色并不是书中人物，而是电视剧尤其是情景喜剧当中的人物。《考斯比一家》确实扩展了很多美国白人观众对黑人生活的理解与认同。《威尔与格蕾丝》以及《摩登家庭》也为同性恋群体作出了同样的贡献。对于某一位个人的同理心牵挂确实可以扩展你的关切范围。</p>
<p>但是情况并非如此单纯，因为我们对于坏角色同样会产生同理心。电视批评家 Emily Nussbaum 描述了她所谓的“<strong>坏人粉丝</strong>”现象。这些观众将《黑道家族》的托尼.索普拉诺或者《绝命毒师》的沃尔特.怀特视为英雄，尽管这些人在剧中做出了很糟糕的事情。沃尔特.怀特起初是一个性情温和的中学教师，但最终却成了一名毒枭与杀人凶手。但是这个角色塑造的太成功了，剧情也写得太精彩了，以至于观众忍不住会对他感同身受，与他站在同一边。而剧中瓦尔特的妻子斯凯勒在临近结尾时劝说他不要杀这么多人，却招致了观众的反感。观众不仅憎恨剧中角色也斯凯勒.怀特，也讨厌演员安娜.冈本人，甚至对她发出了死亡威胁，仅仅因为她扮演了一个有道德的角色，并且颠覆了观众们所认同的角色所设定的目标。这就是<strong>虚构的力量</strong>，<strong>同理心本身并无道德可言</strong>。我本人最喜欢的一本书就是《洛丽塔》这本书以第一人称写成，文笔非常优美。书中讲述了一名成年男性千方百计要与未成年女性发生性关系，并且引诱了她。但是读者们肯定会支持他，忍不住希望他能够成功。虚构的力量本身无所谓道德，每一本《汤姆叔叔的小屋》都应对着一本《我的奋斗》。每一部《辛德勒的名单》都对应着一部《一个国家的诞生》</p>
<p>最后我想谈一谈残忍暴行的问题。心理学家与政治科学家对于很多重要问题都非常感兴趣。例如为什么欧洲会发生针对犹太人的大屠杀，为什么美国南部会发生针对黑人的私刑。我们当然可以考虑去人性化与仇恨的作用，但是爱、同情与同理心的力量同样不容忽视。当然爱与同情的对象并不是这些受害者，而是据说被他们加害的人。亚当.斯密再次提出了相关的观点。“<strong>当我们看到一个人被另一个人压迫或者伤害的时候，我们为受害者的痛苦所感到的同情似乎也会鼓动我们感同身受地认同他对行凶者的憎恶。我们很乐意看到他攻击他的对手并且对他提供协助</strong>。”针对美国黑人的私刑的借口是黑人袭击了白人女性，犹太人也具有引诱无辜儿童的恶名。<strong>利用人们对被害人的同情来激发报复心理</strong>并不是什么新鲜事，并不仅仅存在于历史当中。当奥巴马决定轰炸叙利亚的时候，新闻报导章中出现了大量涉及阿萨德使用化学武器以及儿童中毒的内容。假如日后美国打算正式与 ISIS 宣战，想必媒体上也会出现更多关于斩首的内容。我们当然可以考虑战争的成本与必要性，有些战争也完全可能符合正义与道德。但是我们对于眼前被害者的同理心过度地倾斜了天平的平衡。我们太想为自己看到的被害人洗雪冤屈，对于干涉行为导致的受难者们却视而不见，他们只是空泛的统计数据而已，往往被视为干涉行动的成本。Nick Stagnaro 与我做了一系列测试来检验这个理论。我们先测量了人们的同理心，然后告诉他们在中东发生了绑架折磨记者的暴行。我们询问他们“美国应该做什么？”我们为他们提供了一张表格，上面的选项从无所作为到地面侵略依次增强。<strong>受试者的同理心越强，他们选择的报复手段也越激烈</strong>。这个实验结果已经重复了两次。</p>
<p>我已经论证了<strong>同理心具有偏见</strong>，那么替代的做法是什么呢？我想回到我刚才提出的<strong>有效利他主义</strong>口号，也就是要<strong>同时拥抱人们的心灵与头脑</strong>。作为同理心的强烈倡导者，亚当·斯密问道，我们为什么关心陌生人，为什么关心政治，“并不是因为人性的软力量，并不是自然在人类心中点起的微弱善意火花，而是理性、原则与良心……在呼吁我们。它们的声音足以震撼我们心中最自负的激情，让我们意识到我们不过是大众当中的一员，比大众当中的任何其他成员都好不到哪里去。”总结一下这就是所谓的<strong>无偏私</strong>。宗教、黄金律、哲学以及功利主义都曾经反映过无偏私原则，但是我最喜欢的陈述来自亨弗莱.鲍嘉在《卡萨布兰卡》结尾的台词。他告诉自己的恋人两人必须分开，因为“<strong>显然区区三个人的喜怒哀乐在这个疯狂的世界面前并不算什么</strong>。”这番话极其贴切地将你从同理心的特定范围中拉了出来，指向了更广泛的道德视野。</p>
<p>亚当.斯密问道，成为好人需要什么？<strong>他并没有说你需要成为一个有感情的人</strong>。他列举了两件事：首先你必须要<strong>聪明</strong>，必须要有高人一等的<strong>理性</strong>与<strong>理解力</strong>。为什么？因为做能让你理解自己的行为会造成怎样的后果。如果你傻乎乎的，那你就不知道自己的行为会造成怎样的后果。其次你必须拥有<strong>自控能力</strong>。这样你才能做出你明知是正确的行为，而<strong>不至于受到诱惑作出立刻见效的行为</strong>。</p>
<p>我们再来说说心理变态。衡量心理变态的标准，涉及人际关系情绪、生活方式与行为表现。心理学家 Jennifer Skeem 研究了所有这些事项，其中哪一条预测了不良行为。你可能会认为是冷漠无情、缺乏同理心。但是这一点几乎起不到任何作用。假如你要讲一大帮，疑似心理变态者从监狱中释放出去，并且要事先预测他们哪些人最有可能重返监狱。那么同理心测试一点儿效果也没有。那么哪些测试有预言效果呢？<strong>需要持续刺激、容易无聊、冲动、不负责任、行为不端</strong>，全都是亚当.斯密提到的特质。这样说来，<strong>邪恶的根源远远更倾向于缺乏自我控制而并非缺乏同理心</strong>。接下来还有心灵的问题人们经常引用大卫·休谟的言论，认为纯粹的理性并不足够。休谟认为“<strong>理性应当成为激情的奴隶</strong>”，我完全同意。你需要某些原因来激励你去做好事，<strong>单纯的收益分析并不足以激励你去做正确的事情</strong>。但是正如上面我所说，这一动机并不必是同理心不可，也可以是悲悯与同情。人们会用不同的方式来利用同理心，有些人可能会坚称这一术语应当被用于形容关心他人。对此我毫无意见，我不想进行术语细节的争论。我想说的是，无论你采用怎样的称谓，<strong>与他人感同身受都是道德错误，这会让我们成为更糟糕的人而不是更好的人</strong>。我们应当停止这种做法。</p>
<p>谢谢！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[窸窣]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/6/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/6/">
        </link>
        <updated>2020-05-05T16:35:09.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<ul>
<li>“已有的事，后必再有；已行的事，后必再行。日光之下，并无新事。”<br>
——《旧约·传道书》</li>
</ul>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>“已有的事，后必再有；已行的事，后必再行。日光之下，并无新事。”<br>
——《旧约·传道书》</li>
</ul>
<!-- more -->
<ul>
<li>
<p>人活在世界上，快乐和痛苦本就分不清。所以我只求它货真价实。</p>
</li>
<li>
<p>理解层次提高，纯记忆不依赖当时的思考，就能腾出更多的计算资源。</p>
</li>
<li>
<p>当你做一件事儿的时候，千万不要思考人生，只要一思考人生，这件事就很难做成，因为万事最重要的部分，无非是不带情绪的去执行罢了。没能坚定做一件事，是很多人一生不断失败的最大根源，甚至没有之一。</p>
</li>
<li>
<p>你要搞清楚自己人生的剧本——不是你父母的续集，不是你子女的前传，更不是你朋友的外篇。</p>
</li>
<li>
<p>“你知道马塞尔布鲁斯特吗？法国作家，彻头彻脑的失败者。从没有过一份真正的工作。得不到回报的单相思，同性恋。花了二十年来写一本书，几乎没有人读。但他也可能是莎士比亚之后最伟大的作家。不管怎样，到了生命的最后时刻他回首往事，审视从前所有痛苦的时光，觉得痛苦的日子才是他生命中最好的日子因为那些日子塑造了他。那些开心的年头呢？你知道啦，彻底浪费了，什么都没学到。所以，如果你一觉睡到十八岁的话，啊，想想你该错过多少痛苦啊！高中可是大好的痛苦时光，你再也找不到更难忍受的日子了。”</p>
</li>
<li>
<p>“孔子将出而雨，门人曰：‘商有盖，请假焉。’子曰：‘商为人短于财，吾闻与人交者，推长而违短，故久；吾非不知商有盖，恐不借而彰其过也。”<br>
——《孔子家语·致思》</p>
</li>
<li>
<p>昨天我去书店买书，看到一本《解决你人生50％的问题》于是我就买了两本。</p>
</li>
<li>
<p>在不太重要的事猶豫太久 反而會降低效率 進而影響到重要的事。</p>
</li>
<li>
<p>自古骄兵多致败，从来轻敌少成功。</p>
</li>
<li>
<p>天与弗取，反受其咎。</p>
</li>
<li>
<p>如果你在这儿只是寻求印证，在原有的想法上得到鼓励，那么你倾听的意义就很小了。</p>
</li>
<li>
<p>是在坚持做的事<br>
不是想然后做，而是做的成就人<br>
不要因为迷茫就停滞不前<br>
“认识我自己”、“厘清价值观”、“探究我们能选择的环境”</p>
</li>
<li>
<p>科技三定律：<br>
第一，任何在我出生时已经有的科技，都是世界本来秩序的一部分。<br>
第二，任何在我15-35岁之间诞生的科技，都是改变世界的革命性产物。<br>
第三，任何在我35岁之后诞生的科技，都是违反自然规律要遭天谴的。<br>
——《银河系漫游指南》 格拉斯·亚当斯</p>
</li>
<li>
<p>人应当热爱以自己的心血写成的作品<br>
用心血去创作<br>
如此方能发现心血就是精神<br>
要想了解别人的心血<br>
并不是一件容易的事<br>
对那些不用心阅读的人<br>
不必在意他们的意见<br>
不了解读者的人<br>
不会为读者而写 再过一个世纪<br>
这些读者以及他们的精神 都与草木同朽了<br>
允许每个人都读书<br>
最后不仅将破坏写作<br>
甚至还会累及思想<br>
用心血精炼的语言<br>
并非让人随意阅读<br>
须得用心体会<br>
——尼采</p>
</li>
<li>
<p>有一天，我去世了，恨我的人，翩翩起舞，爱我的人，眼泪如露。第二天，我的尸体头朝西埋在地下深处，恨我的人，看着我的坟墓，一脸笑意，爱我的人，不敢回头看那么一眼。<br>
一年后，我的尸骨已经腐烂，我的坟堆雨打风吹， 恨我的人，偶尔在茶余饭后提到我时，仍然一脸恼怒，爱我的人，夜深人静时，无声的眼泪向谁哭诉。<br>
十年后，我没有了尸体，只剩一些残骨。恨我的人，只隐约记得我的名字，已经忘了我的面目，爱我至深的人啊，想起我时，有短暂的沉默，生活把一切都渐渐模糊。<br>
到了后世，霍然回首，我的这一生，形同虚度！我想痛哭，却发不出一点声音，我想忏悔，却已迟暮！ 用心去生活，别以他人的眼光为尺度。爱恨情仇其实都只是对自身的爱慕。三千繁华，弹指刹那，百年之后，不过一捧黄沙 。<br>
对这个世界来说，我彻底变成了虚无。我奋斗一生，带不走一草一木。我一生执着，带不走一分虚荣爱慕。今生，无论贵贱贫富，总有一天都要走到这最后一步。</p>
</li>
<li>
<p>世人谤我、欺我、辱我、笑我、轻我、贱我、恶我、骗我、如何处治乎？<br>
只是忍他、让他、由他、避他、耐他、敬他、不要理他、再待几年你且看他。</p>
</li>
<li>
<p>All those moments will be lost in time, like tears.. in the rain...</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[生活细处]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/5/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/5/">
        </link>
        <updated>2020-05-04T06:31:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<ol>
<li><strong>人们倾向于记住最先发生的事情和最后发生的事情</strong>。中间的事情记不清楚。所以，如果你要做自我介绍的话，最好做第一个或者最后一个。面试的时候，也是一样的。</li>
</ol>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li><strong>人们倾向于记住最先发生的事情和最后发生的事情</strong>。中间的事情记不清楚。所以，如果你要做自我介绍的话，最好做第一个或者最后一个。面试的时候，也是一样的。</li>
</ol>
<!-- more -->
<ol start="2">
<li>
<p>如果你在酒吧或者前台工作，在你身后放<strong>一面镜子</strong>。这样的话，当顾客发脾气的时候，就能从镜子里看到自己的丑恶嘴脸。一面镜子可以显著降低他们无理取闹的概率。</p>
</li>
<li>
<p><strong>报价之后，不再说话</strong>。如果你是做销售工作的，这项技巧很有用。在其他领域，这项技巧也很有用。我之前干过一份工作，是在一家体育馆卖会员卡。有个老家伙就是这么指导我的，他说，一旦你和顾客寒暄完毕，报出了你的价格。从此时开始，先开口的那个就输了。看起来好像毫无根据，但确实是这个样子的。通常会有很长时间的尴尬沉默，但是，最终，顾客会买的。</p>
</li>
<li>
<p>公开讲话或者蹦极之前这种会紧张的时刻， <strong>嚼口香糖</strong>就好了。据说是因为人类在危险的时候会自动停止咀嚼（吃东西），所以吃东西的时候就是安全的，大脑就是这么告诉你的。</p>
</li>
<li>
<p>人们最终记住的不是你说过的话，而是你让他们产生的 <strong>感觉</strong>。几乎所有的人都喜欢 <strong>谈论自己的事情</strong>，所以，多问问题。</p>
</li>
<li>
<p>如果你问了别人一个问题，然后他们回答了一半，你 <strong>等着</strong>，他们会说完的。只要等着，保持眼神接触，最终，他们会开口讲完的。</p>
</li>
<li>
<p>如果有人一直说个不停，你完全插不上话，掉个东西到地上（钥匙，笔之类的），你弯腰下去捡，然后开始说话。这样，你就可以神不知鬼不觉的打断对方，并且不被他发现。</p>
</li>
<li>
<p>如果有人一直来你办公桌旁边烦你，你继续跟他讲话，但是起身，一起走回他的办公桌。之前有个老板就很会这招。他会把你带回你的办公桌，然后你还纳闷，我怎么回来了。</p>
</li>
<li>
<p>“当一群人大笑的时候，每个人都会看自己最喜欢的人。”</p>
</li>
<li>
<p>如果有人对你发火，而你<strong>保持镇定</strong>，他们可能会更生气。但之后他们会为自己感到羞愧。—— 如果有人想在很多人面前让你出丑，你可以<strong>对他非常有礼貌</strong>，这样会让他停止这种行为或者让他自己看起来很傻。</p>
</li>
<li>
<p>在面试之前，提前到达面试地点，在外面跟陌生人聊20分钟天。这会让你的大脑<strong>感觉自己对这个环境是熟悉的</strong>，从而让你更有自信。</p>
</li>
<li>
<p>如果你突然想起N年前出的丑，并且感觉很丢脸的时候。停下来想想看到那件事的一个人，你能想起来发生在他身上的那些丢脸的事吗？可能不会。同样的，<strong>没人会记得你的那些丢脸的时刻</strong>。</p>
</li>
<li>
<p>如果你对学习一样技巧（一种乐器或一门外语等等）完全没有动力，告诉你自己：<strong>好，我坐下来，就学5分钟</strong>。很多时候，你最后会坐不止5分钟。就算只坐了5分钟，那也总比试都没试好。</p>
</li>
<li>
<p>人们会把你用在别人身上的形容词跟你联系在一起。这种现象叫“<strong>无意识特征转移</strong>”。也就是说，如果你说一个人很真诚，很善良，人们会把这些特质联系到你身上。如果你总是在背地里说别人的坏话，人们也会把这些负面的评价联系到你身上。</p>
</li>
<li>
<p>如果你感觉有人在看你，你可以看下自己的手表或者戴手表的位置。如果那人在看你，他也会下意识的看看自己的手腕/手表。—— 还有一种方法是，你可以打哈欠。然后看看那人有没有同样打哈欠。如果他也打了，那他可能真的在看你。因为哈欠是会传染的。—— 如果你想和某人建立密切的关系，或者获得某人的信任， **学习他的身体的姿势 **。如果他翘起二郎腿，你也翘起来。如果他斜靠在椅背上，你也斜靠在椅背上，如果他身体前倾，你也身体前倾。模仿身体姿势，是一种下意识的信任对方和自在的表现。如果你在胸前交叉双臂时发现某人随即也这么做了，恭喜你，你又迷住了一个人。</p>
</li>
<li>
<p>如果你感觉上司要在开会的时候对你开火了，<strong>坐的离他近一点</strong>。说一个离你很近的人的坏话或对他发飙是非常不舒服的。结果？他的语气可能会柔和一点。</p>
</li>
<li>
<p>当你学习新东西的时候，尝试着 <strong>教给朋友们</strong>，或者让他们问你相关的问题。当你解释给别人时，你会尽量精简。这样会帮助你记住要点和重要信息。如果你能教给人一杯水，你自己一定会有一桶水。</p>
</li>
<li>
<p>如果你看到某人时，很开心， <strong>溢于言表的开心</strong>，那么他们以后看到你也会手舞足蹈的。第一次也许不是这样，但第二次一定是。</p>
</li>
<li>
<p>身体对压力的反应——呼吸加速，心跳加快—— <strong>和鼓起勇气时的反应是一样的</strong>。所以是好是歹，全在你一念之间。反正你的身体已经都准备好了，你看着办吧。</p>
</li>
<li>
<p><strong>注意别人的脚</strong>。当你加入别人的谈话时，发现别人只是把上半身转过来了，脚还是维持原来的方向，那就说明他们不欢迎你的加入。类似的，你和你的同事谈话时，你觉得他在专心和你谈话，他的身体也面向你，但他的脚却不是朝向你的，他可能早就已经受不了这场谈话了。</p>
</li>
<li>
<p>装出牛逼的样子，直到你做到了； <strong>信心比知道更重要</strong>。别被任何人吓住，生活不易，全靠演技，那些吓你的人也在演戏。你假装成什么样子，你最终就会成为什么样子。装逼得逼，求仁成仁，<strong>念念不忘，必有回响</strong>。</p>
</li>
<li>
<p>如果你有拖延症，但又有任务急需完成。你<strong>可以在睡觉前想想这件事</strong>。这会让你的大脑在精神上对此做好准备，开始规划一条完成任务的路线。这样当你真正开始做的时候，就简单多了。</p>
</li>
<li>
<p>这是一个有趣的小实验，当你和某人聊天的时候，挑选他们说的其中一个词。每次说到这个词的时候，你就点头，或者做一些积极的动作。然后你就会发现，<strong>他开始经常说这个词</strong>。</p>
</li>
<li>
<p>虽然不是要你去吓人，但如果你一定要厚颜无耻的盯着某人，视线聚集在他的两只眼睛中间， <strong>等着他们害羞</strong>。如果他们移开视线，他们就不会再看着你。这个时候，你就可以肆无忌惮的盯着他们的眼睛了。至少有45秒的时间哦。—— 想要在刚认识的人面前表现的友好而自信？<strong>尝试着记住他们瞳孔的颜色</strong>。当然，你不需要跟他们提起这事。当你尝试这种方法的时候，你跟他眼神交流的频率刚好会让你显得友好而自信。—— 如果你现在有些焦虑，眼神交流让你感觉压力山大，<strong>你也可以尝试看对方双眼的中间</strong>。这同样会让你显得友好，自信。</p>
</li>
<li>
<p><strong>站得直</strong>。 不许没精打采，不许手插兜，头要高高抬起。不要觉得这是陈词滥调。你自己会因此觉得很好，而且周围的人也会感受到你的自信。</p>
</li>
<li>
<p><strong>不要说“我觉得”、“我认为”</strong>，除非真的有必要。这些词语会让你和自信无缘，对你可没什么好处。</p>
</li>
<li>
<p><strong>焦虑的时候，收拾一下家里或者工作桌</strong>。你会比之前更开心、更有感觉。</p>
</li>
<li>
<p><strong>第一次饭，第一支酒，你请</strong>。你都不知道你自己会因此而自我感觉良好多久。</p>
</li>
<li>
<p>孩子不爱吃蔬菜？不要直接问他们要不要吃西兰花？（或任何一种蔬菜）你可以问他们要3块还是4块某种蔬菜（数量由你定）。 为人父母者请注意：给孩子们选择的权利， <strong>让他们认为自己掌控自己的生活</strong>。比如我想让孩子自己穿鞋的时候，我会问他“你是想穿那双星星的，还是鲨鱼的？”。值得注意的是， <strong>这招对成年人也管用</strong>。</p>
</li>
<li>
<p><strong>态度决定行动，可是行动也决定态度</strong>。就像我以前的一个老师说的那样：你可以因为高兴而跳起舞来，也可以故意跳起舞来让自己高兴。心情低落，不开心？尝试假笑，让你的大脑以为你真的很开心。人的大脑和身体会同时交换反馈。最后，假笑会跟真笑一样影响类似的神经网络。这也就意味着，假笑（或其他任何一种表达开心的方式）可以帮助你改善心情。（当然，这是针对偶尔的情绪低落，如果是长期抑郁，那就不要假笑了，请寻求专业的帮助。）</p>
</li>
<li>
<p><strong>本杰明·富兰克林效应</strong>。在学生时代，找女生借铅笔、借笔记、求她帮你补习功课，比起借给她东西、帮她补习功课，女生更容易爱上找她借铅笔的那个穷/笨小子。调情的时候这也很有用，比如（开玩笑似的）让女孩请你喝支酒。这可是一石三鸟的事情：你得到了好处；她会下意识的更喜欢你；将来她接受你的“帮助”也会更加没有负担。—— 具体说来就是，当你找一个人帮你个小忙的时候，会让对方产生他喜欢你的心理。“那些帮过你的人比你帮过的人更愿意再帮你一次。</p>
</li>
<li>
<p><strong>建立人际网络</strong>。成为朋友们的信息源，当然，他们也会是你的信息源。和前同事一起喝杯酒吧，也是好的。</p>
</li>
<li>
<p>如果你前面的车子慢的像是老爷爷在开，你恨不得杀了他。假装他 <strong>真的是你的亲爷爷</strong>。 然后你的怒气就全消了。</p>
</li>
<li>
<p>尝试着记住你周边的事物，看一圈，然后闭上眼想象你刚看到的东西，再把眼睛睁开，看你只记对了多少东西，又有多少记错了。这会增强我们的记忆力和想象力。</p>
</li>
<li>
<p>如果要找东西，尝试从右往左看。因为如果你按照平时的习惯从左看向右，眼睛会自动略过一些东西。<strong>反方向</strong>看比较累，但可以注意到更多细节。</p>
</li>
<li>
<p>如果你问了一个问题，希望对方能同意你，在说的时候，微微点头。这在心理学上被称为<strong>镜像效应</strong>，如果你发出积极的信号，人们更有可能赞同你。</p>
</li>
<li>
<p>通过一起做心跳加速的事情让其他人对你产生好感。很明显，你们俩还是需要有共同点的，这个你可以慢慢培养。如果对方一直只把你当朋友，而你想突破的时候，你可以尝试跟ta一起运动，一起看恐怖片，一起坐过山车等等。 因为这个时候ta会心跳加速，而ta的大脑很容易会把这些活动带来的心跳加速张冠李戴到你身上，以为这是因为你和他的亲密行为带来的。</p>
</li>
<li>
<p>如果你想让某人平静下来。你可以对他们表达同理心，同时用<strong>降级</strong>的方式进行描述。<strong>我明白你为什么那么生气。你有理由抓狂。这个世界也让我很烦</strong>。他们会接受他们想要的这种认同，同时也会接受这种<strong>递减</strong>的情绪，从而变得更加平静。</p>
</li>
<li>
<p>梵高说过：如果你的大脑中有个声音告诉你：你不能画画。尽一切办法去画，然后你脑中的声音就会渐渐安静下来。<strong>你的想法很大程度上会影响你的行为。但如果你意识到脑中的想法，却仍然去行动，结果会开始改变</strong>。</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[许倬云访谈（节选）]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/4/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/4/">
        </link>
        <updated>2020-05-02T16:23:03.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>我在大陆考古，每年走一个省，看了十年考古，很有益处，<strong>当场看的跟书上看的不一样</strong>。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我在大陆考古，每年走一个省，看了十年考古，很有益处，<strong>当场看的跟书上看的不一样</strong>。</p>
<!-- more -->
<p>我们这个时代人都逃过难，到外国来读书也都是挺辛苦的，在外国读书的经历，各人有各人的幸运，各人有各人的遭遇，都是无中生有、苦中作乐，这样一来，老夫子的性情就不多。道貌岸然的人有，我不做那套，开口就是经典的我也不要，我偏好性情中人这一类，比如白先勇，性情中人，了不起。</p>
<p>回忆最多的是抗战期间，我抗战期间的经历影响我一辈子，也影响我念书选的方向，以及我关心的事情。抗战期间是求死不得、求生不成，我又是残废，也不能上学。七岁抗战开始，我那时候不能站起来，我到 13 岁才能真正拄着棍走路。别人都在逃难，像我弟弟 11 岁就住到中学那边去，跟小兵一样，我就跟着父母跑。我父亲的工作是在战地的文官，我们也是战线前前后后，常常就住在乡下老百姓那去借个铺，庙里借个地方住住，所以我跟老百姓的日子很接近。<br>
我常在村子里面，老是搁在一个人多的地方。农夫在种田，妇女在洗东西，我就在人多的位置，有事情就帮忙，我就幸运了，能看老百姓的日子，农夫怎么种田……<br>
7 岁、8 岁小孩到地里抓虫子、捡虫子，拔苗、拔草，我那一段的进进出出都在小村落的偏僻地方，有的时候日本人打得急了，我们临时撤退，撤到前不着村、后不着店的地方，您听过叫神农架的地方吗？<br>
神农架进不去的，那里有个老林，退就退到神农架的边上，这些经历让我在中国内地的日子看了很多，所以<strong>我的心不是士大夫的心，我的心一直念着那些人</strong>。</p>
<p>我第一部英文著作是《社会变化》，第二部英文著作《汉代农业》，讲怎么种田。你们大学者大教授写了老半天的书，连饭怎么出来的也不知道。老百姓的事，我兴趣最大的。<br>
因为日本人打，我们城市被占了，我们打八年是靠农村撑起来的，连前带后，我们七百万兵员阵亡。那个农村的力量是强大的。四川一个省提出两百万壮丁，基本上都没回家，草鞋、步枪、斗笠，一批批出来。<br>
那时，各地撤退的人或者拉锯战的时候，前线撤到后边农村，农村人一句闲话不说，接纳难民。多少粮食拿出来一起吃，一群人一起饿。满路的人奔走，往内陆走，没有人欺负人，挤着上车，挤着上船，都是先让老弱妇女往上推，自己留在后面。大路上奔走，多少老年人走不动了，跟孩子说<strong>你们走、走……</strong><br>
所以我知道，中国不会亡，中国不可能亡。</p>
<h2 id="为常民写作">为常民写作</h2>
<p>我们同行的各种著作里头，通常只注意到台面上的人物，帝王将相或者什么人的成功，写的是名人的事情，头头的事情，讲的是堂堂皇皇的大道理，老百姓的日子没人管。所以在《中国人的精神生活》里面，我讲的就是老百姓过日子吃饭、过日子等等，都是人跟自然整合在一起，而且所有多元的调和，吃饭，荤素、干湿凉热调配一起。而且调和是动的，不是静的，那么我们中国有着 24 个节气，我们过日子总是注意到人跟自然的变化同步进行。</p>
<p>小满谷雨。我们春天是什么样的季节，要看什么鸟、什么花开了，这是我们人跟自然的协调，以至于到一些诗词歌赋，中国的绘画，诗歌的句子都是配套的，所以诗里面一定是拿自然风景的变化来形容不同的风格，讲情绪是人的事情，但情绪后面它藏满了自然的变化作为背景，这也是调和人跟自然永远不脱开，所以我一辈子最喜欢的诗歌里面八个字 “西风残照，汉家陵阙”，李白的《忆秦娥》。</p>
<p>都是天然风景，但是这天然风景四个时段、季节、日夜、残照，汉家朝代陵阙生死，八个字，四个时段。四个时段都能描绘出具体的形象来，但这个李白八个字讲着我们人在这四个时段里面都脱不开，都是有兴有亡，他讲的都是残照秋天，汉朝已经老早过去了。这种的情绪是一个人在宇宙的变化，人世这个兴废统统融合在人的情感里面，这种情绪，这种的气派，别的语文里面是很少很少的。英文里面又没有文字的形象，只有声音，所以说显示不出这种东西来。</p>
<p>比如说马致远的《天净沙》从头到尾，最后断肠人在天涯，这个在字，一个字一个动词，前面统统分裂了一个零零碎碎的形象，可拼在一起一个在天涯，就全拢扩在内了，这种也是只有在形象的字眼里面可以看得出来，形象的文字里面才能。</p>
<p><strong>我们常民的日子，可以说无处没有诗意，无处没有画景，无处不是跟自然相配，无处不是和人生相合</strong>。这种生活不是说只有知识分子才有，一般人一样有。老头散散步，大燕已经成了行了，往那边飞了，眼下的燕子回来了，都是一直深切的跟四周围相关，这种境界不是美国的生活、欧洲生活看见的。</p>
<p>（但这种生活，是不是在二十世纪很大程度被中断了？怎么重建？）</p>
<p>中断了，就希望你们把它恢复过来。要许多人合作。<strong>心情要有敏感的心情，要有同情的心情，同情的情感就是将心比心的心情，才能够看出四周围无处不是诗，无处不是画，无处不是拿我跟人放在一起，拿自然放在我心里，这个他的精神生活是丰富的。</strong></p>
<h2 id="往里走安顿自己">往里走，安顿自己</h2>
<p>现代世界都陷入某种精神危机。人无法安身立命，西方、东方都有相似的。</p>
<p>现在世界全球性的问题是<strong>人找不到目的</strong>，找不到人生的意义在哪里，找不到目的，找不到意义，于是无所适从。而世界上诱惑太多，今天我们生活起居里面，有多少的科技东西，<strong>这些东西都不是自己做出来的，都是买的</strong>。今天你没有金钱，你不能过日子，在大陆说你没有卡不能过日子，没有手机不能过日子，于是你必须要在这种生活中间。你<strong>不能独立</strong>，既然不能独立，你就随着大家跟着跑，大家用什么，你跟着用什么。</p>
<p>尤其今天网络、媒体，每一个人都在影响别人，你们今天做节目也在影响别人，你采访我，我回了话，你拿着我的话传出去可能影响别人。<strong>每个人彼此影响，但是难得有人自己想，听到的信息很多，不一定知道怎么拣选</strong>，也不知道人生往哪边方向走，人生活着干什么。<strong>只有失望的人，只有无可奈何之人，他会想想我过日子，为什么过</strong>。顺境里面的人不会想，而今天日子过得太舒服，没有人想这个问题，忙的是买这个机，买那个机。</p>
<p>忙的是赶时髦，忙的是听最红歌星的歌，不管那歌星的歌是不是你喜欢听的。人家告诉你听，因为他有名，因为他有名，所以我就听他，不是因为他好，是不是？就人的判断能力也没有了，人没有目标，没有理念，也没有判断能力，这个是人生是灰白一片，这个是悲剧。自古以来最重要的人类，历史上最重要的阶段，我们用德国人雅斯贝尔斯的意见，转轴的时代。(轴心时代)</p>
<p>那个时代每个文化圈都冒出人来，冒出一群人来，提出大的问题，多半提出问题不是提出答案，那些问题就始终今天还在我们脑子里边。那一批人问的问题，历代都有人跟着想，我们都在做注脚，可现在对大问题做注脚的人越来越少，因为答案太现成，都像麦当劳一样，思想上的麦当劳，现成答案。随手一抓就一个，短暂吃下去，够饱了，不去想了。所以这些是今天物质生活丰富方便，精神上空虚苍白，甚至没有。人这么做走下去，也就等于人变成活的机器，我们来配合 AI（人工智能），不是 AI 来配合人，没有自己了。</p>
<p>(那怎么应对这样的时代呢？如果一个人不甘心，他的力量又这么微薄，他怎么应对这样一个潮流，怎么自我解救呢？)</p>
<p>这个就是你们媒体和新闻界，和知识界第一线应该做的事情，我愿意给你做讨论、谈话，就是希望借助你把这消息告诉别人，有一千个人，有一万个人有两三个人听，到他耳朵里面去，听到心里面去，我也满足了，你也满足。</p>
<p>叫每个人自己懂得怎么想，<strong>看东西要看东西本身的意义，不是看它的浮面，想东西要想彻底，不是飘过去</strong>，今天的文化是一个打扮出来的文化，是舞台式的文化，是导演导出来的文化。</p>
<p>我，伤残之人，要能够自己不败，不败不馁，生下来就如此，如果你长到十五岁才一棒槌被打倒，那就完了，起不来的。我从生下来知道自己是残缺，不去争，不去抢，<strong>往里走，安顿自己</strong>。</p>
<h2 id="历史学家">历史学家</h2>
<p>历史学家可以做的，不是只是说是找例子，也不是保存东西，要活学活用。<br>
<strong>全世界人类曾经走过的路，都要算是我走过的路之一</strong>。<br>
这样子排历史，就可以排出无数的选择，让我们在找路的时候，<strong>绝对不要只有这一条路或者这三条路</strong>。</p>
<p>还有学历史可以学到从个人到天下之间各个阶段，各个层次的变化、变化里面的因素。因为我是社会和历史合在一起的，我的历史个人的地位最小，文化的地位最高，影响人。</p>
<p>文化长流，文化可能它也脱不开人群这个社会，脱不开经济，脱不开政治，也脱不开地理，也脱不开天然环境，也脱不开我们驾驭天然环境的科学。<br>
文化是一个总的东西，我是跟着年鉴学派的思考，年鉴学派错用了 “年鉴” 这个名字，年鉴学派人的眼光，就是要超过年。</p>
<p><strong>最短的是人，比人稍微长一点是政治，比政治稍微长一点是经济，跟经济稍微长一点的是社会，然后是更长的是文化，然后是人类文化，最长的是自然。</strong></p>
<p>（这么长段文化的尺度下，人显得那么小。那人怎么样获得自身的意义和价值，您觉得？）</p>
<p>山谷里面花开花落，没有人看见它，那个花开花落，就白开花白落，<strong>它不在我们理解的世界里面</strong>，所以今天看见黑洞能照相了，我们才晓得黑洞里面是什么玩意。我们宇宙知识多了一大块，没有上天卫星一个个上去，我们怎么知道月亮背后的东西……<br>
<strong>所有我们知道的，或者肉眼看见，或者用机械的眼看见，或者用推理的眼看见，或者用理论的眼来看见，或理论是完全纯推理，哲学能推理到最远最远。</strong></p>
<p>所以说人受教育的功能，不是说你受的教育换得吃饭的工具，也不是说受了教育知道人跟人相处，和平相处。<br>
要有一个教育，<strong>养成一个远见的，能超越你未见</strong>。<br>
<strong>我们要想办法设想我没见到的世界还有可能是什么样</strong>，去扩展可能性，可能性是无穷的。</p>
<p>(您作为历史学家，怎么看待这一轮技术革命？大数据、AI 人工智能…… 它们会跟历史上的工业革命很相似吗？)</p>
<p>人工智能这个很厉害，这个触及到知识本身的性质，触及到我们掌握知识是不是人人有机会掌握。自从网络革命以后，我们不一定要自己掌握知识资源，就搜索资源就好，<strong>但搜索出来是片段的，要掌握则是全貌的</strong>。</p>
<p><strong>这个世界是正在乱的时候，新的理想没有出现，旧的理想被放在一边</strong>。<br>
我们没有机会再培养一批所谓知识分子，<strong>我们现在知识分子是网络知识分子，是检索机器，不是思考者</strong>。</p>
<p>我很多缺陷，其实我最喜欢数学，因为我的身体这样，我不能考理学院，考理学要实验，我在中学的时候几乎烧了实验室，所以我不能报考理学，就去读历史。理学、数学里面两个东西，一个数论，一个拓扑。数论，数字怎么玩，一个拓扑，形状怎么玩，形状你以为我们都看见了，没有，很多人想象不到的形状。我问问你，你有没有办法设计一条让蚂蚁永远爬不尽的路？<br>
你们的裤带、皮带，皮带是两面平的，你拿这个头跟那个头，翻翻接过来，你让蚂蚁再顺着爬，永远走不到头，这就是无穷的空间在一个向度上，一个维度上，一个无限的空间。</p>
<p>我刚才讲的社会，在社会的空间，经济有经济的空间，思考有思考的空间，种种空间无限，社会空间有人跟人之间交往的关系，这是空间。交往关系里面有间接的，有直接的，有群跟己，有今天和昨天，有上面和后面，有继承和断裂，无穷的空间，所以我拿拓扑这个观念在想，我会想出很多纯粹学考证，纯粹学文献的历史，想不到的玩意儿，或者不想碰的玩意儿。我 88 岁，好奇心不断，就是因为我脑子里面想找的空间太多太多，忙不过来。</p>
<p>我无法讲完，没穷尽的，无穷无尽。我就是说我希望是什么样，我希望的是<strong>没有国家的界限，政府管的最少，所有的事务在人跟人磋商、协调、协议之后，大家一起做。代表财富的金钱不存在，代表资源的拥有的东西，因为资源足够可以不需要斗争，不需要夺</strong>，这个是我希望的事情。<br>
其中有一环最难最难，情感，情感最难。里头的向量最多，维度最多，怎么样处理情感，我现在不知道。情感是既伤人，又补人。没有情感，人不是人，情感太伤人，太苦。所有维度里面，<strong>情感最难处理，因为理想世界里面都没有</strong>。</p>
<h2 id="寻根">寻根</h2>
<p>我没有根，不要说我们外来人没根，美国人本身也没根的，美国的社会年轻人是浮萍，飘着。小时候你们听故事《三个小猪》，对不对？长大了，一人背个包裹出去干活去了，三个小猪的故事就是美国的社会。在当年开拓的时期，十八岁一个孩子拎着一个小衣箱，火车过，红旗一打，火车一停，他跳上车从此不回来了，二十年、三十年再回来。是飘萍，没有根的，在别处建功立业，他不回家乡。</p>
<p>(这样也不是有一种冒险精神，有一种扩张精神？)</p>
<p>对，但这样他就没有回顾，没有过去。一代非常强大，当然他们没有延续性，只有财产延续性。</p>
<p>我的机缘是特例，但我必须感激我们家老太爷（父亲），我们家老太爷是清朝水师学堂毕业，辛亥革命他带了三条小兵船起义，所以他对民国有特别感情。<br>
他聪明、见识多， 海军的教育是英国式的教育，见多识广肯思考。我在家里总是跟他在一块，潜移默化听他议论。他听英国的 BBC，他会拿讲给我听，因为我不懂英文，他讲 BBC 说什么什么，欧洲战争打得怎么样了…… 抗战时期，他在湖北管第五战区的军粮民事经济事务，巧妇难为无米炊，他就挖空心思，看怎么样能做好它，要有车可以送东西，要有地可以种出庄稼，要有想办法分配的机制，要急难来的时候怎么解决，我看到他焦思苦虑，不能不感动。</p>
<p>(所以您是东林复社和 BBC 共同的产物，受两个不同传统的影响。)</p>
<p>无锡是特别的地方，江南的文风盛，没话说。无锡不注重科举，不注重斯文，苏州私人画家潇洒得很，庭院过日子舒服得很，常州状元、宰相一大把，无锡念书是为了念书，我的爷爷一辈子喜欢数学，他宁可不考科举，他玩数学。</p>
<p>(所以无锡很有希腊精神，为知识而知识。)</p>
<p>我的曾祖父自修医学，到后来变成有名的儒医，他去看病不要钱的，四乡八镇有人派船上来接他，说谁谁病的没法治的，您老人家看看去，看着看着就替我的祖父娶了个媳妇，是他其中一个病人的女儿。<br>
这种人无锡多得很，所以说到后来实业家无锡出得多，数学家无锡出得多，江南造船所里头技术员十来个无锡去的，做实在学问的地方不做荒苗，所以士大夫的世家不高高在上，一样可以参加实务工作。钱孙卿、钱子泉双胞弟兄，钱子泉学问家，国学专修科的创办人之一，钱孙卿地方服务，他没有自己工厂，可他是商会主席，他是绅士头子，能干、学问好、热心。共产党过江，他是江南总商会会长，提了十万担粮食供给解放军。觉得国民党已经腐败了，他寄希望于共产党。所以无锡的地方是实用之材比别处多，你看两边专家、院士里头，无锡一大把。我到大陆去复旦大学，华中一是无锡人，到北大许智宏是无锡人。到哪里碰到又是无锡人。</p>
<h2 id="如何评价-美国力量-的过去和现在">如何评价 “美国力量” 的过去和现在</h2>
<p>(您 1970 年来这里教书时，能清晰地感觉到 “美国力量” 那种东西吗？)</p>
<p>没错，我们从我家里一看，晚上半边天是红的，白天半边天是黑的。<br>
我们学校的大楼叫学术大楼、教研大楼，你们该照个相，那个是最高学府，没有别的学校的塔有这么高。那个塔，我来的时候到那一看是黑塔，后来 “工业死了” 之后，它变成白塔了。风霜雨雪，把当年的灰洗掉了。</p>
<p>(这几十年，您看到这个力量的变化是什么？)</p>
<p>衰了，1980 年以后惨得很。每隔几个月，你就听说哪个工厂关了，每隔几个月，你就听说哪个工厂搬了。搬一个工厂表示一个镇的人失业，关一个工厂表示几万人没活，惨得很。<br>
工人都是技术工人，有经验、有能力、有尊严。那个时候，到黄昏的时候，你到市场、超市去看，老工人的头上戴个帽子，压得眉毛低低的，领子拉得高高的，偷偷到后门去，超市把当天卖不完的东西搁到后门口，搁在那块就是让他们拿的。罐头、面包，工人拿着就快快跑，有尊严的人过那样的日子，惨啊，到今天都没有恢复过来。</p>
<p>(所以您看到了这里的 “工业文明的挽歌”？)</p>
<p>对，你想想当年工业的实力。我们那个河岛当年是造船厂，二战期间，登陆艇是这个岛上造的。当时一个小时完成一台，一串串拖个十个、二十个登陆艇往下跑，跑到出口，装上军舰运到前线。一个小时一台，生产力多强。这里的钢铁，工人有几万人，曾经是全世界钢铁出产量的四分之三。</p>
<p>(从 1970 年到现在，您观察匹兹堡这个城市快五十年了，您觉得它的变化是什么？)</p>
<p>美国工业化真正起飞是 1850 年，巅峰时代是一战开始以后。我往前说点，1900 年左右算是开始巅峰，一直是逐步逐步走，走到 1980 年左右死掉。</p>
<p>这里是钢都，欧洲来的移民都是工人。你们有兴趣应该去看一看，几十里路长的不断的烟囱，那是美国的实力所在。因为这个缘故，工人一波一波进来。在匹兹堡的工业还没有起飞以前，美国向西开发，匹兹堡是大门，我叫它 “西出阳关无故人”。</p>
<p>这里既然是阳关，所以接纳了欧洲来的新移民，从这开始往西走，这里的族群从 A 到 Z，四十几个族民，每一个族都留下一个影子，每一个族都留下几个基地，每一个地方都可能是哪个族群的集中地。所以我们的第五街上，不断有教堂，每一个教堂就是一个会，是一个民族或者一种信仰的一个中心。十几、二十家教堂，就代表十几、二十种族群，我这个房子是把大教堂拆了，盖成的四层楼。</p>
<p>你看后面那个屋子，那是牧师办公处，住着主人；你看门框，车库哪里有这么高的门框，是为了让马车进去的，这里当年是马车的车库；这个是路德会的教堂，德国的新教。一路下来，匹兹堡等于是欧洲移民的缩影。<br>
在这我就有机会，能幸运地跟不同的人谈话，跟不同的人见面，跟不同的人有交往。有时候我到哪里去办事，我看那建筑就知道是哪个地方来的，一看就是哪个教会，是欧洲哪个地方搬过来的，等于在匹兹堡这，我就看见了美国。</p>
<p>(您说匹兹堡等于是融合的中心，这种融合也是当年美国力量的源泉？)</p>
<p>对，你刚才听我讲，哪个村子、哪个镇、哪些人，没有很穷的人，富人也没占那么多的财富，那个自尊、自重，社区完整没有碎裂，生活的距离差距不远。每个人有尊严，有自信，人跟人之间的关系也相当和谐，不止乡里的人，城里面也一样。<strong>后来慢慢城里的小店铺一家一家见不到了，连锁店一家一家出来了，市场出来了，这些人就慢慢、慢慢地消失掉了</strong>。</p>
<p>财富方面，十八世纪的资本主义是工厂主垄断财富，现在的财富是大财团玩钱，谁掌握钱，谁掌握财富，钱生钱，钱子钱孙，那比生产快多了。这个阶层越来越固定，我们数出来的不到五万人，在美国的大财阀不到五万的人掌握全国财富的 90%。</p>
<p>有一点好处，这财富它也在周转，所以每一家学校都有相当大的数目，慈善机构、基金会也都有相当大的数目，像我们中产阶层人退休我们也还可以，至少不仅是温饱，我们还可以对后世不太担心，管不了三代，管两代还可能。可是这个都在萎缩，全在萎缩，越来越集中之后，上面一收网，下面老百姓全饿掉，所以这个下层的丢到安全圈外，<strong>他们的愤怒和激化是大危机</strong>。</p>
<p>你不要以为五月花号来了，在普利茅斯上了岸，那地方成立了一个新的自由平等的社会，没有。有一批人，教会里面管事的，里头被大家奉做领袖的人物。<strong>这些人物从那个时候开始</strong>，没有美国，也没有十三州，也没有所谓殖民地的时候，那里就有。今天波士顿有个地方叫灯塔山，那里几十家人家，是那个英国殖民地里面的头脸人物，这个头脸人物的子孙到了一八五几年里头，有一家子孙叫霍姆斯，一个子孙是作家。</p>
<p>你想从五月花号到 1850 年，也就两百年的时间。他是波士顿的婆罗门、是贵族，这个是治理美国的。你看美国总统，如果找到名字里头，早期的都是波士顿贵族里头的，晚期里面，你要看名字的第二个字也是姓的，也是那出来的。</p>
<p>美国大财团，第一个大财团起来的是波士顿银行，后来转型成纽约银行，后来有花旗银行等等，这个今天还是大财团。美国今天有九个大财团，至少有七个还是波士顿集团出来的，这九个大财团掌握了全美国的经济的命脉。所有大的富人们、权贵们，他们的钱你是看不见的，它都滚在华尔街、芝加哥的商品市场，滚在各种银行贷款的里面，你是看不见的。这个是真正的美国的贵族，没有平等。</p>
<p>回到你刚说的美国衰落的问题。最近加州大学伯克利分校的一个教授出了本畅销书，书的名字叫 The Right Side of History。<br>
“right side”这个词是双关语，它一方面指保守者，指我右派人眼中的历史。另一方面，“right side”指对的人，讲对的话的人，是 “准确” 的意思。这个人叫本 · 夏皮罗，这本书就讲美国的衰落。在讲美国衰落之前，他追溯到前面去，说欧美的文明有两个源泉：<strong>犹太的上帝、希腊的求知</strong>，这两个合在一起，就是开启了基督教的世界。基督教的世界，不只是虔诚的信，还有就是相信有了神，神会归纳出一套最好的尽善尽美的天地在那，因为它尽善尽美，所以它有迹可循，因此希腊求知是“晓得”，有个准确的答案在那里。我们就要去追，按最高的理性去追，所以理性和找到进步、最好的、最优秀的，这个是欧美基督世界的原动力和支撑他们的信仰，使得欧美在最近五百年世界独霸。但是现在“神死亡了”，神被扬弃了，所以欧美的白人世界要下去了。</p>
<p>希腊到今天，除了刚刚他讲的东西外，还有一条他没讲：雅利安人、印欧民族，印欧语系民族，从今天高加索山底下，黑海边上，水草丰美的地方，养驯了马匹，就发展了骑马民族，发展了骑射战斗。这些骑射战斗的族群，就把游牧本身和平的特性，转变为进取、掠夺、勇武、个人的特性。在骏马上奔跑的时候，你不想别人，不像步兵，步兵是方阵，骑兵是一马千里。</p>
<p>他们也发展了军事民主制度，打仗，每个战士都有意见，都有权利说话，一起商量制定战术战略以后，然后再一起打，掠夺的战果大家平分。<br>
自由（个人性，个人主义），平等（分掠夺战果），勇武、进取，当然一定要有所得才能一起团结。来如风聚，去如鸟散，它不长久。以利益结合，这几个就正好是资本主义的基本精神。骑射的马匹跟弓箭转变为步枪、机关枪、坦克，马匹转成战车。到生产线上，劳工就是马，工厂主就是骑士，商场上的搏斗，不是你赢就是我输。</p>
<p>(您怎么描述现在的美国力量？)</p>
<p>它快散板了。本来把大家结合在一起的宗教信仰，种族的、族群的聚合，都由<strong>都市化的关系</strong>在散开，散开以后美国无法凝聚。</p>
<p>但有两个转机：<br>
一是<strong>头脸人物的聚集，吸收新的血液，以及凝固他们的团结性</strong>。但这在我看来是不好的，这样之后就变成少数寡头政治继续延续，端到台面上来。<br>
第二个做法是好的，<strong>小社区自己求活</strong>。小社区不一定是村子，不一定是镇子，比如洛杉矶有几条街，那几条街就可以合起来做点事。我们看到过这种事情的，我从我收集的资料里面看到不少于一百个例子。但他们不会走到像以色列开国时候一样的公社，大概走向合作社的基础，或者是一个聚会所的基础。一起集体买东西进来分着用，比较便宜。集体排出一个单子，修炉子找谁，修电工找谁，修管道找谁，盖房子找谁，我们这一圈里头的两三千人、三五千人，这个圈子里面自给自足，不加外求，省钱，互相有感情。有了感情以后，就不会出现公寓里面的人、电梯里面的人都不对视，都仰着看天。<br>
我有次摔跤了，隔壁两位邻居和我太太一起把我从地上抬起来。几千人构成的社区慢慢在出现，就像中国邻里乡党、街坊都互相帮忙那样。我想你们记得有大杂院，哪家大杂院里不是互相帮衬的呢？</p>
<p>(那您看未来的海外华人群落会变成怎么样？)</p>
<p>和其他进入美国的移民一样。我们朋友的孩子很少跟他们住在原来的地方的，我的儿子例外。前面十年我跑得勤、快得很，我在南大，在香港，来来去去跑，我老了回来了，开始生病了，没开刀以前已经人不对了，老是摔跤。儿子知道我们马上不再能动，他就决定回匹兹堡。但我们所有朋友里面，子弟愿意留在父母身边，不住在一起但住在同一个城的，绝无仅有，很少。我双胞弟弟孩子们，都是分散各处，我们老了以后，叫逐子女而居，整天飞来飞去飞，看儿子、看女儿，难得儿女回来看他。我前天还见我那位老朋友，快累死了，他刚从西安飞回来，马上要飞到得克萨斯州去，我说那你不累死啊？这里不会留根的。</p>
<p>华人在这里永远分成两阶，一阶是中产阶层，技术人员、学术人员、管理人员，不会跑成大财主。另外一层餐厅业，永远打工，永远赚个辛苦钱，永远上不去。中间唯一的接触就是到餐厅去吃饭，过去的那个中国城（China town）社区性质也不存在了。华人未来在这里的日子并不容易，并不好过，因为白人居第一，印度人居第二，印度人英文讲得好，作风也跟他们一样，有利就抓，毫不迟疑。</p>
<p>(您觉得历史的意义是什么？在历史中觉悟，对一个社群、一个民族，或者一个个体，真的那么重要吗？历史会成为很大一个负担吗？)</p>
<p>它是负担，它也是本钱。如果不（愿意）去改，这个就是负担；但它也是本钱，因为它呈现出来的问题会让你去想我们不要重复（历史），历史的错误我已经看见了，那么我要怎么去找下一步的发展方向。</p>
<h2 id="人要找归属要找理想境界">人要找归属，要找理想境界</h2>
<p>(您探究不同文明的行为方式和思维方式，中国人对待历史的态度跟其他文明之间最大的区别是什么？)</p>
<p>中国尊敬过去，不否定过去，注重延续，来龙去脉不肯切断，这个和西方分析的角度不一样，分析的过去是分而细之，又重新整合。但现在分则愈分愈细，每一个人分一小块，他不注重长程的演变，他不问来龙去末，他就切一段做他的专门事情，彼此之间也并不商议，也并不讨论。</p>
<p>尊重历史不是说一切都切不开过去，你既要尊重它，因为它是来源，你今天的问题就出在过去。但是检讨历史，也要记得我今天所作所为是要负责任的，不是我两手一伸就没事了，我负责任，下面听我的话的人监督我，我也要对他负责任，不能乱说。</p>
<p><strong>我们人要找归属，要找理想境界</strong>，我想先拿《水浒传》介绍。元明之际，天下大乱，施耐庵想安排一个理想的世界，人没有等级，人没有高低，108 个人，人人处成兄弟一样。到了最后，终于 108 人一个个完蛋，只有几个人悟透了的，鲁智深、武松悟透了，燕青走了、悟透了，李俊四个人到南洋去做国王去了，都逃开了这个世界。燕青不知道何方去，就不见了，云游世界去了。他建构一个理想世界的破灭。</p>
<p>《三国演义》，义气为重，从头到尾成败不计，义气为重。作为关老爷，纯粹坏在义字上，脑袋也丢了。刘备坏在义字上，江山也丢了。那么反讽的是司马家成了，又是一个破灭。</p>
<p>《封神榜》里面的各个神生前是敌人，生前对抗，每个人做的事都不怎么好，斗了一辈子，全完蛋，然后姜子牙来收拾，叫他们管宇宙。擅长这个的人管这桩事，擅长那个的人管那桩事。三圣母，管生孩子的事情，赵公明带黑虎，管发财的事情，诸如此类。每一个人的职务，天下没有神明，只有分工，这个才是自然的秩序。你不要争抢，不要斗胜，按照自己规格去做。但是这个是虚幻的，最后都是招魂幡一个个灵魂带过去，只有无生无死的那几个人可以逍遥于天地之间，比如二郎神无生无死，雷震子无生无死，这是另一种解脱。</p>
<p>然后我再说《西游记》。意马心猿，孙猴子的心，意是白龙马，你心在导路，用马载人；猪八戒是欲望，吃的欲望，得的欲望，贪东西、好色、贪吃，但还非他不可；唐僧啥事都不懂，什么都不会，可他是师傅，因为他在驾驭（牵）着马，反正他管事。到最后，真经求来了是没字的，求见如来，灵鹫山有个假，有个真，哪个是真、哪个假到现在我不知道。过了河，无定河，先死了才能过去，飘过来船里面，就我自己尸首躺在那，所有的追寻到了最后是虚空，人生的局面就是虚空，就虚空，认识虚空，才能摆脱。</p>
<h2 id="中国有两千年的经验做了一个天下国家的雏形">中国有两千年的经验，做了一个天下国家的雏形</h2>
<p>(历史上，中国面对游牧民族一波一波侵略，欧洲也面对一波一波骑射民族的侵略，为什么中国站得住，他们站不住？)</p>
<p>地理条件是一个原因，中国长江黄河之间有一大块完完整整的土地，农业发展快，村子挨村子一大片，坚实得很，你进来非跟我走不可。黄河长江下面是湖泊河流区，再下面是沿海河流的灌溉平原，这三片形成一整片。只有中国扎扎实实一大块，是世界最大块的农耕地区，最精致的精耕细作，这个便是中国的本钱。<br>
再看欧洲，欧洲腹地中央被一个阿尔卑斯山蹦出来切成几块，地中海是很好的腹地。但海水是流动的，海水是不结实的，来去方便，但是不扎实。所以地中海里面的主人经常换人，北方的中欧、西欧的一条线上，也经常换主人。</p>
<p>（古代）中国就不太有 “国家” 这个概念，人人都不拿自己当外国人看待，不管你本来是满洲也罢，姓赵，姓金，还是蒙古也罢，姓余，姓厄，甚至姓丁、姓郭、姓马、姓麻，他都是中国人，都融化在这个大的 “中国” 这两个字里面。</p>
<p>(您对中国文化最有信心的到底是什么？)</p>
<p>我最信任中国人自尊自重。我是宇宙之间的人，人为大，我不自尊，人家谁会尊敬我。中国人当年到海外打天下的时候，一切条件都不好，可他挣扎站出来，铁路工人让人尊敬，他们造成了铁路在工程上的成就，比任何其他工人好，最难的段路叫他们做，最精准的部分叫他们做。</p>
<p>没有得到公平的待遇不在乎，我做该做的事，这很了不起。下来了以后，开小店，做这个洗衣作坊，没关系，劳力我自己赚的，我不惭愧。子弟教育也很要紧，一个是要子弟受教育，一个是我自己自重，这就是在今天大多数华人还有这个想法，这是我们最强的一点。</p>
<h2 id="不应迷信科学科学是一种追寻的精神">不应迷信科学，科学是一种追寻的精神</h2>
<p>(您说现在世界都陷入某种精神危机，人无法安身立命，西方东方都有相似的......)</p>
<p>对，我现在转入正题。中国世界是什么？中国的世界是以人为头，没有上帝，天心是人心。盘古就是人，左眼太阳，右眼月亮，头顶就是青天，脚底就是大地，身上的血脉就是河流，骨骼就是山岭。这个盘古就是象征，天地人三才，人为贵。没有人的眼光，没有人的知识，没有人的感情，没有人的智慧，就没有天地。这个是中国的好处也是中国的缺陷。</p>
<p>最大发生的副作用，中国人讲伦理，讲人跟人之间的关系、社会关系、各种亲疏关系、各种尊卑关系，上下关系等等，这个就构成了一个优势跟弱势之间的差别。举一个例子，我们始终没有脱开帝权，有了皇帝就有内廷，有了内廷，政府就不存在，就永远内廷跟真实执政的政府之间会有对抗，于是国家一定分裂。然后是人人都想做皇帝，人人都想做太祖，人人都想做帮会的头头，还不够，还有二代，还有三代，还不够，表弟、舅爷都得上。这种的就深入人心，使得我们没有办法解放自己，也绑住了我们自动自发的精神。</p>
<p>(五四当年就想应对这些问题，现在刚好过了一百年，您怎么看当年？)</p>
<p>五四是一个 “饥者易为食，渴者易为饮” 的局面。被打了一百多年了，从 1840 打起，一闷棍一闷棍打下来，打糊涂掉了，急着改，药铺里面乱抓药。<br>
我对胡适先生非常佩服，我个人感恩他对我的学业， 他又帮我争取了奖学金，但是他把事情简化，这个是当时的失误。</p>
<p>(这是不是也是不可避免的，因为当时整个的都太匆忙了。)</p>
<p>就太匆忙了。赛跟德怎么解释？赛跟德是什么内容？没有教大家，没有提醒大家，没有说这个内容复杂得很。赛先生得来的东西是牛顿力学的科学，是正面的，一切都照着规矩做的。但那以后就对科学有了迷信，科学变万能，科学变符咒…… 科学不是，科学是一种追寻的精神。德先生，其中的弊病，德先生究竟德到哪个地步？代议制吗？全民制吗？这个口号一来，就完事了。五四应该是文化启蒙的事情，变成个教条。</p>
<h2 id="汉朝基层结实一度出现贤能政治">汉朝基层结实，一度出现贤能政治</h2>
<p>(您觉得对于中国的常民来讲，历史上这么多年代，哪个朝代最宽容、最幸福？)</p>
<p>汉朝。汉朝国家的基础放在农村里边，人才才能出，财富才能出，这个是交通线的末梢。城市都是交通线上打的结、转接点，是商人、官员的转接点。编户齐民，汉朝是最好的，到后来南北朝毁得很厉害，由农村里面分化，宋朝大户变成小大户，小大族，以县为基础的大族，不再以国家为基础大族。</p>
<p>明朝恢复了一些汉朝的规模，恢复得不够，被清朝铲翻掉了。明朝和清朝最严重的问题是有相当一批被国家养活着的人。明朝养活着职业军人，朱元璋得了天下，不用打仗的兵养在卫所里面被国家养着，土地划给他一大片不纳粮，不纳税，这是浪费。朱元璋登位的时候一共就他一个人，再加个侄子，到明朝亡的时候有 85 万宗室，全都白吃。一个省里面好几个王爷，到后来每个县都有王爷，王爷府里中的人都白吃。清朝八旗是白吃，有了这批白吃的人，国家就不对了。</p>
<p>为什么我讲汉朝基层结实呢？汉朝有个制度，乡举里选不投票，政府每年规定一个县你们要举多少人出来，所以你要选你佩服的人，他有学历没学历不相干，品行好、学问好、做人好、能领导大家都可以。把这人送到郡里面，郡里面送到州里面，州里面送到中央，分配他工作，做助理员，或者什么特别任务，比如旱灾水灾需要人照顾之类的。</p>
<p>这个选拔能选出真能干的人，最后送到中央去，中央有一个地方叫郎署，郎就是皇帝旁边的年轻人。这人除了在朝廷站班以外，要上课，要讨论，是最有学问指导他们的，等于是训练班。选出来好的人派在中央做一段事，哪家单位里面跟他职务相当的，做了一段派到外面去，来来回回跑。</p>
<p>假设有一个很能干的年轻人，二十五岁被他自己的乡里举出来，十年之内他可以做到部长，甚至可能说做宰相，就算做不了，他也可以做其他地方不同职务。国家掌握了这样一批能干的贤能的人，是靠老百姓说这个人好，我们选他做官，我觉得他对我们好，对我们有帮助，能干，这个人就能出来，这就使汉朝、尤其西汉有一批非常能干的基层干部。</p>
<p>有一本书叫《盐铁论》，讨论是盐跟铁是公卖还是不公卖。就这些人，五六百个无名小卒，跟宰相吵架，他们讲的道理如果有道理，就听他们的。所以这个机制是其他朝代没有的，贤能政治，不是富人政治，但后来有个问题，就是贤能互相之间变成一帮，这一帮你替我抓抓背，我替你抓抓背，慢慢家族就出来了，党锢就出来了。</p>
<p>党锢的出现是因为这些人要与皇亲国戚太监相争。官员要和内廷斗争，宋朝范仲淹跟王安石一样想改革，但范仲淹的想法是改革以前我训练一批干部，收税的干部，练兵的干部，管交通的干部，种种干部，然后搞改革。王安石上马就搞改革，随便乱抓，搞得一塌糊涂。</p>
<h2 id="找到问题给出答案">找到问题，给出答案</h2>
<p>(为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平。)</p>
<p>现在是这样，你到欧洲去看德国的教育、英国的教育、法国的教育，他们的博士生都还有这种精神。美国没有，美国的知识是商品，文凭是执照，没有这个抱负。英国的剑桥牛津，德国的汉堡那个大学、科隆，都有这种精神，法国的大学院索邦，都有这种精神。在里头读书的人，读高级学问的人，教书人都有这个抱负，这些人本来就是做僧侣的，本来是做神父的，神父是伺候神的。</p>
<p>(是不是中国的科举传统对这种知识精神的破坏其实很大？)</p>
<p>科举本来的意思是汉朝察举，察举以后考核你的能力，再训练你的，后来只考核，没有训练。但是头牌的人物，明清都有训练，进士一甲是状元、探花、榜眼三个，二甲有二三十个，这二三十个后来都进翰林院或者分科，通常选年纪轻的，才华高的进翰林院，这是培养高级人员的场所，不是说考过就算数的，培养人叫他学实务，要跟着宰相、大学士学做秘书，分派到各个部里头去做部臣，就是看公事，等于参事进来的。那么熟悉各种事情，有时派他做学差到各省去主持考试，到那理解各省的情形，这个培养第一级的领导班子的人。每一个皇上手上，这一种翰林院里面进进出出的人物，只有非常少的一部分人是留在翰林院里面做学问、管图书、编书，大多数就在历练，进进出出历练，这批人在明朝其实训练了一批相当不错的人物，清朝前半段也不错，后半段乱了，道光以后乱了。</p>
<p>(您说顾炎武他们那一代是非常了不起的知识分子，为什么那一代这么重要呢？)</p>
<p>在亡国以前，明朝已经看得出来明朝非亡不可，要想救亡，他们的前身是东林复社，东林在我老家无锡，我们无锡老亲里面，很多都是东林党的后代，我的姑妈就嫁给高攀龙的子孙的。这批人后来牺牲掉了，许多被锦衣卫抓去干掉了，很多从此噤若寒蝉。</p>
<p>清朝也不喜欢用这些人，但这些人传学问、互相讨论一直没断，这一批人都在江南太湖地区，加上杭州地区就这两块，苏松太、杭嘉湖这几个地方。当年东林复社知识分子活动的地方，他们抗清也有参加的，太湖里面的抗清的游击队陈勇意他们父子两人，坚持相当长久。</p>
<p>这些人后来跟着投降唐王、投降鲁王、投降郑成功的也不少。以顾炎武为例，他走遍中国天下，哪个地方关口它的地理要害，这个地理要害的意义在哪里。到哪里看哪种物产，这种物产它可能发展的前途在哪里。在这里看运河、看道路所缺陷哪里，驿站毛病在哪里，都是在实际地看当年发生的问题。</p>
<p>顾炎武是找问题的人，全祖望是给答案的人，全祖望希望办的一个是贤能政事，每个地方相当于议会，是学校。学校是议政的地方，这议政的人不是空口说白话，你要兑现。你提出哪个县、哪个事应新应革。好！你来做，我就派你做职务，做三个月做不做成，做不成换人。全祖望的想法是用学校作为民意的基础，既发现问题，又发掘人才，学校里面得出来的一些想法、建议，县政府执行，它的民主单位是县的一层，往上转下面做得好的，一路转上去而已，这是一个很了不起的构想。</p>
<p>(那您觉得顾炎武他活在这个时代，他会怎么面对这些危机？)</p>
<p>以美国的选举制度来说，他一定改革，他会强行改革，我也觉得应该强行改革。假如我建议改革，我要要求参选人要有若干基本的条件，他也有过做实业经理人的经验，有工程师的综合能力的经验，有各种科目的经验。不能说我要做官就竞选，我的办法是花言巧语，不行，你要有经验。</p>
<p>无锡是个很特别的地方。这儿的士大夫、士绅有个不成文的组织，后来叫商会主席，起先连商会主席名称都没有。</p>
<p>无锡有个茶馆店叫新花园或者叫公花园，有个茶馆店。士绅们在那里聚会，每天早晨吃早饭、谈话到中午，这个士绅集团是热心公务的人。大家在一起商量事情，到后来变成县长都不用做事，每天到中午去跟他们吃个饭，听听他们几个有什么意见，你们说的我就做，反正钱不会给，经费你们自己筹。这个茶馆叫清漪茶社。<br>
过了一条小小的步径，有个比它大十倍的茶室，地方上各行各业的有头有脸的人物在那边喝茶，他们有问题先传话过来，比如说油行他们有什么摆不平了，或者油不够、运不进来，或者说谁家倒掉了，怎么办？这边过来谈谈话吧！好，就过来听他们谈。</p>
<p>士绅里面无形之中有一个领袖，起先是杨翰西，后来是钱孙卿。杨翰西前面薛家的，他有小班底，五六个人供他使唤，后面的支持是十几、二十家的士绅大人家，上通天、下通地。需要钱他们一吆喝，各行各业支援，为公家服务，修路归修路，挖运河归挖运河。</p>
<p>齐卢战争，军阀在内战，贿赂这个军队不要进来。钱孙卿从城梁墙上坐了筐子吊下去，跟军阀的部队谈价钱，军阀说好，我不进城，你这个开拔费要多少？十万银元，没问题，过会儿给送到，不进城了。</p>
<p>那油行出了问题，这个不是他的错误，大家支援他吧！你们各个油行，每一家出多少钱，让他继续开，你借给他多少油，让他开，诸如此类，排难解纷，解决问题。还有季节性的问题，春天春荒，苏北的农家青黄不接，到无锡来打工，他们一来来几千条手划船。</p>
<p>平常城里面有一个寺庙叫南禅寺，南禅寺里面有个学本事的地方，无业游民就往那去住，有吃、有住，你别上街乱晃。哪一家公家的事情、私家的事情需要人力，往那去叫人，十个、八个都可以。哪一家要办老太爷的生日、结婚，到那一叫人，前后上百个就招呼过来了。</p>
<p>寡妇有寡妇堂，弃婴有育婴堂，养不活的小孩子送到育婴堂，小孩搁摇篮里，一拉铃，里头开个盖子拿小孩接过去，替他们养大。育婴堂里面做事的就是无业的无依无靠的寡妇，冬天，冬赈、冬衣、冬粮，腊八节时候发放出去。老太太们负责捐这个钱，我祖母是念佛会的副会长，她这边老太太们一有决定，给儿子们一吩咐，什么钱都出来了。固定每年多少经费怎么分配，冬衣冬粮使贫寒人家可以过冬。这种自治，不止无锡一处，四川有好几个县如此，江南我们不止无锡一处，吴兴、嘉兴什么都有同样的制度。这士绅管县，没有选举的议员。</p>
<h2 id="今天的教育教出来的都是凡人">今天的教育，教出来的都是凡人</h2>
<p>(刚才您说的那四本书，到《西游记》，最后寻找是虚无这种状态，您自身怎么会应对这种的感觉？)</p>
<p>我们家里是读书人家，儒家的经典不用教的，我们念都不用念，耳朵都听得惯了，随口出来就是论语。我读大学时候，台湾大学门口有个教会，那里面的传教士教我们英文，我就听基督教的教义，还有听他们讨论讨论，辩论辩论，我也接受若干，可是我总觉得有点问题。</p>
<p>到了美国，我住在神学院的宿舍，宿舍离我上课地方隔了个不太宽的马路，我们晚上休息盥洗的时候，在厕所里辩论。那个辩论精彩，比课堂上精彩，我等于天天上神学课，那基督教翻了几个个儿。这个时候我开始探索别的，又有机缘有个宗教史的大宗师匈牙利人在芝加哥大学，他对中国的道教非常有兴趣，他不认识中国字，就问说这里的学生、老师哪个懂中国道教的经典？我的老师就说，这个许某人懂，我就去给他讨论这个东西。他老人家大概就我一个学生，我拿道家经典讲给他听，他拿他的理论讲给我听，这个是难得的机缘，我是他的外门子弟。这么一来，然后在这个中间，我就开始对佛教也起了兴趣，所以慢慢一路转过去，几个教派都转过来。</p>
<p>(历史上，同样面临我们现在这样一个大规模的精神重建的时代是什么时候？)</p>
<p>自从明朝亡了以后，中国的大道理已经被糟蹋得一塌糊涂了，只有明初那些人物了不起，顾亭林这些，他们留下许多可读的书，将来你可以鼓吹鼓吹，顾亭林、全祖望。</p>
<p>这些人的书好好念一遍。他们会检讨我们为什么错了、错在哪里，全祖望还特别提出将来该怎么走，王夫之也都深刻地检讨。其实他们检讨背后的根据，不外乎从宋朝的张载《西铭》过渡到王阳明的《心经》。王阳明《心经》吸收了很多很多佛教的道理，这个就变成中国真正的文化，今天还可以用的地方，不必像孔子那样子，那么个磕磕拌拌，照旧可以使用。</p>
<p>(在人类历史上有没有和现在相似的时代？没有方向，没有判断。)</p>
<p>有，第一批氏族时代就是因为大家吃饭也没问题了，农业够发达了，新石器时代的草莽时代已经过去了，吃饭够了，社会秩序基本上也可以了，有个大的社群、大的部落了，若干大的部落构成很大的一个部落国或者一个列国，开始国与国的争，不同想法在斗。</p>
<p>于是这个时候孔子也罢，犹太教的先知也罢，佛陀那批人里边也罢，波斯人里的琐罗亚斯德也罢，碰到有些人在不同的念头，不同的想法蹦出来的时候，他在想该怎么走，怎么整合，看到许多零碎的疑问，整合这一套一套。</p>
<p>今天的教育不能教育这种人来，今天教育，教育的是凡人，过日子的人，这个教育今天大学的使命不能完成了。但是今天的书刊、信息、搜索工具都很丰富，只要肯用心，一个人可以自己从基本的阅读能力、最起码的思考训练底子上，自己摸出道路来。</p>
<p><strong>孔子时代不能做到的事情，董仲舒时代做得到</strong>，信息已经丰富到东也有，西也有，董仲舒可以搜集的思想资源，远比孔子时代多，孔子没想到的阴阳五行家，没有想到农家什么，他都出来了。法家都出来了，道家都出来了，道家孔子前也有，而且我觉得那个是已经原始佛教道理，董仲舒也引进来了，只是没警觉大家，这些终于刺激出董仲舒这种人。</p>
<p>所以今天的大学教育是令人失望的，尤其美国式大学教育，最大缺陷是它零碎，它是吃自助餐一样的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《太阳照常升起》梗概]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/3/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/3/">
        </link>
        <updated>2020-05-02T02:28:41.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<h2 id="第一部">第一部</h2>
<p>• 第一章<br>
由 罗伯特·科恩 引出，弗朗西丝 关系，展现在巴黎生活。<br>
饭店-咖啡-白兰地</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第一部">第一部</h2>
<p>• 第一章<br>
由 罗伯特·科恩 引出，弗朗西丝 关系，展现在巴黎生活。<br>
饭店-咖啡-白兰地</p>
<!-- more -->
<p>• 第二章<br>
科恩 变了，因为写小说回到美国受追捧（自卑——自负？），沉迷于《紫红色的国度》，想到南美去，拉我一起，我不想去。</p>
<p>• 第三章<br>
我在咖啡馆认识了“野鸡” 乔杰特，带她去吃饭，偶遇朋友，被邀去跳舞。勃莱特也来了，科恩很迷她，我与勃莱特一起出去。</p>
<p>• 第四章<br>
我和勃莱特两情相悦，然而因我在战争中落下伤，无法和她真正结合，我们很痛苦，不得不分开。看她被别人拥入怀中，我直想落泪。很糟心。</p>
<p>• 第五章<br>
照常上班，科恩向我打听勃莱特的情况却又不愿听见坏话，跟我吵嚷起来（在勃莱特话题上，科恩的不理智初显），又和解。</p>
<p>• 第六章<br>
勃莱特失约。科恩和弗朗西丝吵起来了，因为科恩不再想娶她。科恩打发她去英国。</p>
<p>• 第七章<br>
勃莱特和 未比波普勒斯 伯爵来看我，我们玩得很开心，聊了一些有趣又痛苦的话题，哦，勃莱特又要离我而去了，该死的。</p>
<h2 id="第二部">第二部</h2>
<p>• 第八章<br>
勃莱特从 圣塞瓦斯蒂安 回来了。与此同时，比尔·戈顿 来了巴黎，去维也纳看拳击，还去了布达佩斯。我和他一起喝酒、吃饭、散步巴黎，遇到了勃莱特，她未婚夫迈克尔也来了，他很得意。</p>
<p>• 第九章<br>
我和比尔动身前往潘普洛纳，勃莱特和迈克尔也要去，科恩竟和勃莱特一起去过（圣塞瓦斯蒂安）。他也去潘普洛纳。我和比尔乘坐火车出发，车上碰到一对美国夫妇，还有他们的小儿子，相处愉快，当然，若不是占用餐厅的一群清教徒稍微搅和了，兴致会更好。我们在巴荣纳下车，接我的是科恩。</p>
<p>• 第十章<br>
我们雇车从巴荣纳前往潘普洛纳，路上风景美极了。我们下榻在蒙托亚旅馆。外出喝酒，比尔和科恩硬是要打赌 勃莱特和迈克尔今晚会不会迟到，科恩的态度惹恼了我。我对他是又可恨又可怜又可笑，比尔对他也颇有牢骚。</p>
<p>• 第十一章<br>
我和比尔坐公共汽车到布尔戈特去，巴斯克人很热情，教我们如何用酒袋喝酒。路过两个小镇，在第二个小镇上好些人下车，我们顺便下车喝了些酒继续赶路，有一个去过美国的老头来跟我们搭话。我们到了布尔戈特，天气很冷，旅店老板娘在食宿上敲了我们一笔。不过喝酒还是挺开心的，躺在热被窝里很舒服。</p>
<p>• 第十二章<br>
我早晨起来去挖一些蚯蚓作饵，比尔晚起和我讲了些话，关于俏皮和怜悯。我们收拾一番去往伊拉蒂河垂钓，我在大坝上水库里用蚯蚓钓，比尔用蝇钩到下游去钓，收获颇丰。在树荫下吃了午饭，喝了些酒都有些醉了。我们胡侃一通，晕晕沉沉睡去。醒来返回，天已黑了。打桥牌认识了一位英国人——哈里斯。</p>
<p>• 第十三章<br>
我们和哈里斯相处地很愉快。收到电报，我们不得不和他分别，要赶去潘普洛纳和朋友们见面。晚上到潘普洛纳，我们一起喝了些酒，然后去看放公牛进牛栏，不坏，可以说很好了。回后，迈克尔借酒讽刺科恩对勃莱特的殷勤，我和比尔都不大看得过去，劝开了。后来吃饭，装作什么都没有发生一样。</p>
<p>• 第十四章<br>
我喝醉了，夜里一阵胡思乱想，最后看书一直到天亮才睡。节日前的日子过得很舒畅，天气也很不错，一切都不错。</p>
<p>• 第十五章<br>
节日开始了！人们从四面八方赶来，焰火宣告黄昏开始，人们载歌载舞，我和朋友们一道去观看，和当地人一起喝酒。清晨我被惊醒看到了放公牛出栏，午后和朋友们一起去看斗牛。蒙托亚介绍认识了罗梅罗，一个很不错的斗牛士。</p>
<p>• 第十六章<br>
下雨了。美国大使邀请罗梅罗去喝咖啡。我和蒙托亚决意不告诉罗梅罗，这样对他有利。我和朋友们喝酒碰到罗梅罗，相谈融洽。迈克尔情绪不是很好，他又针对起科恩来。这使勃莱特心情糟透了。她将注意转到罗梅罗身上，还请我牵线搭桥，我怎么会拒绝呢？我心里怎样我一点都不清楚。</p>
<p>• 第十七章<br>
迈克尔同比尔在米兰酒吧与英国佬起了冲突，我带他们三人去咖啡馆。碰见科恩，科恩勒令我说出勃莱特去哪儿了，我没说，迈克尔忍不住吼了。科恩揍了我和迈克，找罗梅罗，并把他也狠狠揍了一顿，又被勃莱特训斥，感到万念俱灰，想同他们握手，回来又征求我原谅，第二天一早就离开了。斗牛场外死了一个人，场内伤了好几十号人。</p>
<p>• 第十八章<br>
节期的最后一天。人们不断从四面八方赶来庆祝，罗梅罗被科恩打伤了，但仍坚持上场斗牛，勃莱特很关心他。我和勃莱特一起观看了这最后一场斗牛，罗梅罗的表演精彩极了。我和比尔回来喝酒，我情绪很不好，醉了，被迈克尔告知，勃莱特跟着罗梅罗走了。</p>
<h2 id="第三部">第三部</h2>
<p>• 第十九章<br>
节日结束了。我们三人雇车前往巴荣纳。迈克去 圣让德吕兹，比尔回巴黎再乘船走。我去圣塞瓦斯蒂安继续度假。游泳、喝酒、音乐、自行车赛……我接到勃莱特电报，去往马德里找她，她不忍心毁掉罗梅罗前程，赶走了他。两人宣告结束。勃莱特似乎又回到我身边……</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[别怕动笔]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/2/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/2/">
        </link>
        <updated>2020-05-01T06:55:03.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>文/老舍</strong></p>
<p>有不少初学写作的人感到苦恼：写不出来！<br>
我的看法是：加紧学习，先别苦恼。<br>
怎么学习呢？我看哪，第一步顶好是心中有什么就写什么，有多少就写多少。永远不敢动笔，就永远摸不着门儿。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>文/老舍</strong></p>
<p>有不少初学写作的人感到苦恼：写不出来！<br>
我的看法是：加紧学习，先别苦恼。<br>
怎么学习呢？我看哪，第一步顶好是心中有什么就写什么，有多少就写多少。永远不敢动笔，就永远摸不着门儿。</p>
<!-- more -->
<p>不敢下水，还学得会游泳么？自己动了笔，再去读书，或看刊物上登载的作品，就会明白一些写作的方法了。只有自己动过笔，才会更深入地了解别人的作品，学会一些窍门。好吧，就再写吧，还是有什么写什么，有多少写多少。又写完了一篇或半篇，就再去阅读别人的作品，也就得到更大的好处。</p>
<p>千万别着急，别刚一拿笔就想发表不发表。先想发表，不是实事求是的办法。假若有个人告诉我们：他刚下过两次水，可是决定马上去参加国际游泳比赛，我们会相信他能得胜而归吗？不会！我们必定这么鼓舞他：你的志愿很好，可是要拼命练习，不成功不拉倒。这样，你会有朝一日去参加国际比赛的。</p>
<p>我看，写作也是这样。谁肯下功夫学习，谁就会成功，可不能希望初次动笔就名扬天下。我说有什么写什么，有多少写多少，正是为了练习，假若我们忽略了这个练习过程，而想马上去发表，那就不好办了。</p>
<p>是呀，只写了半篇，再也写不下去，可怎么去发表呢？先不要为发表不发表着急，这么着急会使我们灰心丧气，不肯再学习。若是由学习观点来看呢，写了半篇就很不错啊，在这以前，不是连半篇也写不上来吗？</p>
<p>不知道我说的对不对，我总以为初学写作不宜先决定要写五十万字的一本小说或一部多幕剧。也许有人那么干过，而且的确一箭成功。但这究竟不是常见的事。</p>
<p>我们不便自视过高，看不起基本练习。那个一箭成功的人，想必是文字已经写得很通顺，生活经验也丰富，而且懂得一些小说或剧本的写法。他下过苦功，可是山沟里练把式，我们不知道。我们应当知道自己的底。我们的文字的基础若还不十分好，生活经验也还有限，又不晓得小说或剧本的技巧，我们顶好是有什么写什么，有多少写多少，为的是练习，给创作预备条件。</p>
<p>首先是要把文字写通顺了。我说的有什么写什么，有多少写多少，正是为逐渐充实我们的文字表达能力。还是那句话：不是为发表。想想看，我们若是有了想起什么、看见什么和听见什么就写得下来的能力，那该是多么可喜的事啊！即使我们一辈子不写一篇小说或一部剧本，可是我们的书信、报告、杂感等等，都能写得简练而生动，难道不是值得高兴的事吗？</p>
<p>当然，到了我们的文字能够得心应手的时候，我们就可以试写小说或剧本了。文学的工具是语言文字呀。<br>
这可不是说：文学创作专靠文字，用不着别的东西。不是这样！政治思想、生活经验、文学修养……都是要紧的。我们不应只管文字，不顾其他。</p>
<p>我在前面说的有什么写什么，和有多少就写多少，是指文字学习而言。这样能够叫我们敢于拿起笔来，不怕困难。在动笔杆的同时，我们应当努力于政治学习，热情地参加各种活动，丰富生活经验，还要看戏，看电影，看文学作品。这样双管齐下，既常动笔，又关心政治与生活，我们的文字与思想就会得到进步，生活经验也逐渐丰富起来。我们就会既有值得写的资料，又有会写的本事了。</p>
<p>要学习写作，须先摸摸自己的底。自己的文字若还很差，就请按照我的建议去试试——有什么写什么，有多少写多少。同时，连写封家信或记点日记，都郑重其事地去干，当作练习写作的一种日课。文字的学习应当是随时随地的，不专限于写文章的时候。一个会写小说的当然也会写信，而一封出色的信也是文学作品——好的日记也是！</p>
<p>文字有了点根底，可还是写不出文章来，又怎么办呢？应当去看看，自己想写的是什么，是小说，还是剧本？假若是小说或剧本，那就难怪写不出来。</p>
<p>首先是：我们往往觉得自己的某些生活经验足够写一篇小说或一部三幕剧的。事实上，那点经验并不够支持这么一篇作品的。我们的那些生活经验在我们心中的时候仿佛是好大一堆，可以用之不竭。及至把它写在纸上的时候就并不是那么一大堆了，因为写在纸上的必是最值得写下来的，无关重要的都用不上，就好象一个大笋，看起来很粗很长，及至把外边的吃不得的皮子都剥去，就只剩下不大的一块了。我们没法子用这点笋炒出一大盘子菜来！</p>
<p>这样，假若我们一下手就先把那点生活经验记下来，写一千字也，二千字也好，我们倒能得到好处。一来是，我们会由此体会出来，原来值得写在纸上的并不像我们想象的那么多，我们的生活经验还并不丰富。假若我们要写长篇的东西，就必须去积累更多的经验，以便选择。</p>
<p>对了，写下来的事情必是经过选择的；随便把鸡毛蒜皮都写下来，不能成为文学作品。即须经过选择，那么用不着说，我们的生活经验越多，才越便于选择。是呀，手里只有一个苹果，怎么去选择呢？</p>
<p>二来是，用所谓的一大堆生活经验而写成的一千或二千字，可能是很好的一篇文章。这就使我们有了信心，敢再去拿起笔来。反之，我们非用那所谓的一大堆生活经验去写长篇小说或剧本不可，我们就可能始终不能成篇交卷，因而灰心丧气，不敢再写。不要贪大！能把小的写好，才有把大的写好的希望。况且，文章的好坏，不决定于字数的多少。一首千锤百炼的民歌，虽然只有四句或八句，也可以传诵全国。</p>
<p>还有：即使我们的那一段生活经验的确结结实实，只要写下来便是好东西，也还会碰到困难——写得干巴巴的，没有味道。这是怎么一回事呢？我看大概是这样：我们只知道这几个人，这一些事，而不知道更多的人与事，所以没法子运用更多的人与事来丰富那几个人与那一些事。</p>
<p>是呀，一本小说或一本戏剧就是一个小世界，只有我们知道的真多，我们才能随时地写人、写事、写景、写对话，都活泼生动。写晴天就使读者感到天朗气清，心情舒畅，写一棵花就使人闻到了香味！</p>
<p>我们必须深入生活，不断动笔！我们不妨今天描写一棵花，明天又试验描写一个人，今天记述一段事，明天试写一首抒情诗，去充实表达能力。生活越丰富，心里越宽绰；写的越勤，就会有得心应手的那么一天。是的，得下些功夫，把根底打好。别着急，别先考虑发表不发表。谁肯用功，谁就会写文章。</p>
<p>这么说，不就很难作到写作的跃进吗？不是！写作的跃进也和别种工作的跃进一样，必须下工夫，勤学苦练。不能把勤学苦练放在一边，而去空谈跃进。看吧，原本不敢动笔，现在拿起笔来了，这还不是跃进的劲头吗？然后，写不出大的，就写小的；写不好诗，就写散文；这样高高兴兴地，不图名不图利地往下干，一定会有成功那一天。难道这还不是跃进么？</p>
<p>好吧，让咱们都兴高采烈地干吧！放开胆子，先有什么写什么，有多少写多少，咱们就会逐渐提高，写出像样子的东西来。不怕动笔，笔就会听咱们的话，不是吗？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[行为上瘾]]></title>
        <id>https://yfnotes.now.sh/1/</id>
        <link href="https://yfnotes.now.sh/1/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T18:53:32.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>《Behavioral Game Design》<br>
—— J.Hopson 2001</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《Behavioral Game Design》<br>
—— J.Hopson 2001</p>
<!-- more -->
<p>这篇文章预设了目的：Addiction.</p>
<p>五个步骤：</p>
<ol>
<li>Skinner box —— 控制生物的行为只需要用简单的赏罚措施来训练目标。</li>
<li>制造虚拟精神食粮 —— 如果某件东西需要花费很多时间精力和技术，无论这件物品是用什么做的，它都是有价值的。（相关：贮藏和收集的动物本性）</li>
<li>如何让玩家主动 —— “变动的爆率” 即随机性，赌博元素；排名；塑形（小奖励，一步一步控制住）</li>
<li>持续 —— 由浅入深：先设计好“食物”，然后随时间减慢“食物”的供应速度；“惩罚”</li>
<li>让你把Skinner box当成自己的家。</li>
</ol>
<p>自主权、复杂性、努力后的回报。</p>
<p>不是说你愿意做什么，而是你不愿意做什么。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>